İkinci Bölüm

Ben Darrell Standing’im. Yakında beni buradan alıp asacaklar. O zamana değin de diyeceklerimi diyecek ve başka zamanlarla başka yerleri bu sayfalara yazacağım.

Hüküm giydikten sonra, “doğal ömrümün” kalanını geçirmek üzere San Quentin’e geldim. İflah olmayacağımı kanıtladım. İflah olmaz kişi berbat bir insandır; en azından hapishane psikolojisinde “iflah olmaz”ın çağrışımı böyledir. İflah olmaz birine dönüştüm, çünkü emek savurganlığından tiksiniyordum. Hapishane, öteki tüm hapishaneler gibi israf edilen hareket konusunda rezalet ve aşağılık bir yerdi. Beni jüt atölyesine verdiler. Buradaki, suç boyutuna varmış savurganlık beni rahatsız etti. Niye etmesin ki? Emek savurganlığını ortadan kaldırmak benim uzmanlığımdı. Üç bin yıl önce, buhar ya da buharla çalışan dokuma tezgâhı icat edilmeden önce, eski Babil’in zindanlarında çürümekteydim ve o günlerde biz mahkûmların el tezgâhlarında, San Quentin’in buhar gücüyle çalışan tezgâhlarında çalışan hükümlülerden çok daha etkin biçimde dokuma yaptığımızı söylersem bana inanın.

Savurganlık suçu tiksindiriciydi. Başkaldırdım. Gardiyanlara daha etkin bir iki yöntem göstermeye çalıştım. Üstlerine rapor ettiler. Işık ve yiyecekten yoksun bırakıldığım hücreye atıldım. Çıktım ve dokuma odalarının verimsizliğinin kargaşasında çalışmaya çabaladım. Başkaldırdım. Hücreye atıldım, üstüne, bir de deli gömleği giydirildi. Kollarım ve bacaklarım iki yana açık biçimde yatırıldım ve bütün zekâ pırıltıları yalnızca kendilerinden farklı olduğumu ve pek de aptal sayılmayacağımı onlara göstermeye yeten aptal gardiyanlar tarafından özel olarak dövüldüm.

İki yıl süren bu ahmakça işkenceye katlandım. Bağlanıp yere atılmış, sıçanların kemirdiği bir insan için berbat bir şeydir bu. Aptal, zalim gardiyan sürüsü sıçanlardı ve zekâmı, kıvraklığımın ve bilincimin tüm ince sinirlerini kemiriyorlardı. Ve ben, geçmişimde savaşçıların en yiğidi olan ben, bu şimdiki yaşamda savaşçı falan değildim. Yalnızca toprakla ve toprağın verimini artırmakla ilgilenen bir çiftçi, bir tarımcı, masasına çakılmış bir profesör, bir laboratuvar tutsağıydım.

Filipinler’de savaştım, çünkü savaşmak Standing’lerin geleneğiydi. Savaşmaya eğilimim yoktu. Küçük kara adamların bedenlerini, parçalayıcı yabancı cisimlerle doldurmak son derece aptalcaydı. Bilimsel başarıların tüm kudretinin ve bunların mucitlerinin kıvrak zekâsının, siyahi halkın bedenlerini zorla yabancı cisimlerle doldurmak için kötüye kullanıldığını görmek gülünç bir şeydi.

Dediğim gibi, Standing’lerin geleneğine boyun eğerek savaşa gittim ve savaşmaya hiç eğilimim bulunmadığını fark ettim. Subaylarım da bunun farkına vararak beni bir levazım subayının kâtibi yaptılar ve İspanyol-Amerikan Savaşı’nda masa başında bir kâtip olarak savaştım.

Dolayısıyla savaşçı değil düşünür olmam, dokuma odalarındaki emek savurganlığı nedeniyle çileden çıkmam ve gardiyanlarca “iflah olmaz” birine dönüşünceye dek işkence edilmem bu yüzdendi. Birinin beyni çalışıyordu ve çalıştığı için de cezalandırılıyordum. Müdür Atherton’a, iflah olmazlığım ayyuka çıktığında beni ikna etmek, azarlamak için özel odasında kabul ettiğinde, o zaman ona da dediğim gibi:

“Sizin bu sıçan boğan gardiyanlarınızın beynimde açık seçik ve kesin olan şeyleri oradan söküp atabileceklerini sanmak Müdür Beyciğim, çok saçma. Bu hapishanenin düzeni baştan aşağı aptalca. Siz bir politikacısınız. San Francisco’nun salon adamlarıyla çanak yalayıcılarını birlikte büküp şu an işgal ettiğinize benzer bir konum içinde eritebilirsiniz; ama jüt bükemezsiniz. Dokuma odalarınız zamanın elli yıl gerisinde…”

Ama atıp tutmayı sürdürmenin ne faydası var?.. Atıp tutmaktan öte bir şey değildi çünkü. Ona nasıl bir aptal olduğunu gösterdim ve bunun sonucunda o da benim umutsuz vaka, iflah edilmez birisi olduğuma karar verdi.

Kurdun adı çıkmış, tilki dünyayı yıkmış; atasözünü bilirsiniz. Çok iyi. Müdür Atherton kötüye çıkmış adıma son noktayı koydu. Çantada kekliktim ben. Bir mahkûmun sahipsizliğinden daha da çoğu yakama yapışmıştı ve bunun bedelini kâh hücrede kuru ekmek ve suyla kâh her bir saatinin yaşadığım herhangi bir yaşamdan çok daha uzun geldiği, ayak parmaklarımın ucunda yükseltilip ellerimden bağlandığım saatlerle ödedim.

Zeki insanlar zalimdir. Aptal insanlar ise canavarcasına zalimdir. Müdürden başlayarak gardiyanlara kadar üstüme çullanan herkes aptal canavarlardı. Beni dinlerseniz bana yaptıklarını öğreneceksiniz. Hapishanede bir ozan vardı; bir mahkûm, düşük çeneli, geniş mezhepli, soysuz bir ozan. Kalpazandı. Korkağın tekiydi. Gammazdı. Bir tarım ekonomisi profesörünün yazarken kullanmayacağı türden pis sözcükleri hak ediyordu, ama bir tarım ekonomisi profesörü de doğal ömrünün sonuna değin hapse tıkıldığında bu tür pis sözcükleri pekâlâ öğrenebiliyor.

Bu ozan bozuntusunun adı Cecil Winwood idi. Daha önceleri de hüküm giymişti, ama salya sümük ağlayan itin teki olduğu için sonuncu mahkûmiyeti yalnızca yedi yıl olmuştu. İyi halden de bu süreyi kısaltacaktı. Ben ise yaşam boyu hapse mahkûmdum. Ancak bu sefil soysuz, kendisine birkaç yıl kazanmak için benim yaşam boyu hapis cezama hatırı sayılır bir sonsuzluk eklemeyi başardı.

Olup bitenleri, yıpratıcı bir sürecin ardından ancak öğrendiğim için sonundan başlayarak anlatacağım. Bu Cecil Winwood olacak adam, avlu şefine, dolayısıyla da müdüre, hapishane yöneticilerine, Af Komisyonu’na ve California valisine yaranmak için bir kaçış tezgâhladı. Şimdi üç şeyi not edelim: (a) Koğuş arkadaşları Cecil Winwood’dan o kadar nefret ediyordu ki bir pire yarışında bir kese Bull Durham marka tütüne bahse girmesine izin verilmemişti ve pire yarışları da mahkûmlar arasında büyük bir olaydı; (b) ben adı çıkmış kurttum; (c) tezgâhladığı iş için de Cecil Winwood’un adı çıkmış kurtlara, müebbetliklere, umutsuz vakalara, iflah olmazlara gereksinimi vardı.

Ama müebbetlikler Cecil Winwood’dan tiksiniyorlardı ve toptan bir kaçış eylemi planıyla onlara yanaştığında ona gülüp boktan herifin teki olduğunu ima eden küfürlerle yüz çevirmişlerdi. Ama o sonunda onları, kafesteki en keskin zekâlı kırk adamı faka bastırdı. Bıkıp usanmadan onlara yanaşıp durdu. Müdürün ofisindeki güvenilirliği ve reviri idare ettiği gerçeği sayesinde hapishanede elde ettiği güçten söz etti.

“Göster bana,” dedi Sırık Bill Hodge; tren soygunundan müebbet yatan ve soygunda yer alıp da devletin kendi aleyhinde tanıklık ettirdiği ortaya çıkmış olan arkadaşını öldürmek amacıyla kaçmak için yıllardır yanıp tutuşan bir dağlıydı.

Cecil Winwood sınanmayı kabul etti. Kaçış gecesi gardiyanları uyuşturabileceğini ileri sürüyordu.

“Lafla peynir gemisi yürümez,” dedi Sırık Bill Hodge. “Elle tutulur kanıt istiyoruz. Bu gece gardiyanlardan birisini uyut. Al sana Barnum. Beş para etmez. Dün çatlak Chink’i tımarhane geçidinde dövdü… üstelik de görev başında değilken. Gece nöbetçisi o. Bu akşam onu uyut ve işinden attır. Göster bana, biz de seninle iş konuşalım.”

Tüm bunları bana Sırık Bill sonradan zindanda anlattı. Cecil Winwood gösterinin aciliyetine karşı çıkmıştı. Uyuşturucuyu revirden çalmak için zamana gereksinim duyacağını ileri sürmüştü. Ona zaman vermişler, o da bir hafta sonra hazır olduğunu duyurmuştu. Kırk belalı müebbetlik, gardiyan Barnum’un nöbeti sırasında uykuya dalmasını beklediler. Barnum uyudu. Uyurken yakalandı ve görev başında uyumaktan dolayı atıldı.

Doğal olarak bu olay mahkûmları ikna etti. Ama ikna edilmesi gereken bir de avlu şefi vardı. Cecil Winwood ona kaçışın gelişmeleri hakkında günlük olarak bilgi veriyordu; bunların tümü de kendi hayal gücünün uydurmalarıydı. Avlu şefi kanıt istedi. Winwood da ona gösterdi ve gösterinin tam ayrıntısını, üstünden bir yıl geçinceye değin öğrenemedim; hapishane entrikalarına ilişkin sırlar o kadar yavaş sızıyordu.

Winwood güvenlerini kazandığı, kaçış hazırlığı yapan kırk kişinin, hapishane içinde satın aldıkları gardiyanlar aracılığıyla içeriye otomatik silahlar sokacak kadar güçlendiklerini söylemişti.

Avlu şefi de, “Bana kanıt göster,” demiş olmalı.

Ve ozan bozuntusu da göstermişti. Fırında geceleri de çalışılırdı. Hükümlülerden birisi, bir fırıncı, gece nöbetinin ilkini tutuyordu. Avlu şefinin gammazlarından birisiydi ve Winwood da bunu biliyordu.

“Bu gece,” dedi şefe, “Summerface içeriye bir düzine otomatik 44’lü sokacak. Bir sonraki molasında da mühimmat getirecek. Ama bu gece otomatikleri fırında bana teslim edecek. Orada muhbirin var. Sana yarın raporunu verecektir.”

Summerface denilen adam Humboldt İlçesi’nin yerlisi, köylü kafalı dalyan gibi bir gardiyandı. Kıt akıllı, temiz yürekli budalanın biriydi ve hükümlüler için içeriye gizlice tütün sokmasının dışında beş kuruş haram kazancı yoktu. San Francisco’ya yaptığı bir yolculuktan döndüğü o gece yanında altı kilo kadar sarılmaya hazır tütün getirmişti. Bu işi daha önceleri de yapıyor ve malları Cecil Winwood’a teslim ediyordu. İşte o gece de her şeyden habersiz, fırında malı Winwood’a teslim etti. Bu, sert, büyük, içinde kâğıda sarılmış masum tütünden başka bir şey bulunmayan bir paketti. Gammaz fırıncı gizlendiği yerden paketin Winwood’a teslim edildiğini gördü ve ertesi sabah avlu şefine yetiştirdi.

Fakat o sırada ozan bozuntusunun o çok canlı hayal gücü kendisini terk etmişti. Verdiği açık, benim beş yıl hücre cezasına çarptırılıp şimdi bu satırları yazdığım hücreye atılmamdan sorumluydu. Ve bütün bu süre içinde de ben bununla ilgili hiçbir şey bilmiyordum. Hatta kırk müebbetliği, planlamak için ayarttığı kaçışla ilgili de hiçbir şeyden haberim yoktu. Bir şey bilmiyordum, kesinlikle hiçbir şey bilmiyordum. Geri kalanlar da bilmiyordu. Müebbetliklerin onun kendilerini ipe götürdüğünden haberleri yoktu. Avlu şefi de durumun şimdi aleyhine dönüp bu ipin kendi tepesinde sallandığından habersizdi. Summerface ise içlerindeki en günahsız kişiydi. Vicdanı onu, içeriye bir parça zararsız tütün sokmakla rahatsız ederdi en çok.

Şimdi Cecil Winwood’un şu aptalca, ahmakça açığına döneyim artık. Ertesi sabah avlu şefiyle karşılaştıklarında zafer kazanmış gibiydi. Hayal gücü meyvesini vermişti.

“Tamam, malzemeler tıpkı dediğin gibi içeri girmiş,” diye düşüncesini belirtmişti avlu şefi.

Winwood da, “Üstelik hapishanenin yarısını havaya uçurmaya yetecek ölçüde,” diyerek onun düşüncesini güçlendirmişti.

“Yetecek olan ne?” diye sıkıştırmıştı onu Şef.

“Dinamit ve fünyeler,” diye saçmalamayı sürdürmüştü aptal. “On altı kilo. Summerface’i bana verirken muhbirin gördü.”

Avlu şefi neredeyse orada düşüp ölecek hale gelmiş olmalı. Gerçekten de içine düştüğü durumu anlayabiliyorum; hapishanede serbest dolaşan on altı kilo dinamit ne demek.

Şef Jamie’nin -onun takma adıydı bu- çöküp kaldığını ve başını ellerinin arasına aldığını söylüyorlar.

“Şimdi nerede peki?” diye haykırmıştı. “İstiyorum. Beni hemen dinamitlerin yanına götür.”

Ve o anda Winwood yaptığı yanlışı görmüştü.

“Gömdüm,” diye yalan attı; yalan söylemek zorundaydı, çünkü içinde yalnızca tütün bulunan küçük paketler çoktan bilinen kanallar aracılığıyla hükümlülere dağıtılmıştı.

“Pekâlâ,” dedi Şef Jamie, duruma el koyarak. “Beni hemen oraya götür.”

Ama ortada onu götürebileceği, patlayıcı gömülü hiçbir yer yoktu. Böyle bir yer, sefil Winwood’un hayal gücü dışında hiçbir zaman var olmamıştı.

San Quentin gibi kocaman bir hapishanede her zaman bir şeyler saklayacak yerler bulunur. Ve Cecil Winwood da Şef Jamie’yi götürürken hızlıca düşünmüş olmalı.

Yönetim Kurulu üyelerinin huzurunda Şef Jamie’nin ve keza Winwood’un verdikleri ifadeye göre, yolda giderlerken Winwood cephaneyi benimle birlikte gömdüğünü söylemiş.

Ve benim, zindanlarda beş gün, deli gömleğinin içinde ise seksen saat geçirip yeni bırakılmış benim; aptal gardiyanların bile dokuma odalarında çalışamayacak denli güçsüz olduğunu görebildikleri benim; berbat bir cezadan sonra gücümü toplayayım diye bir gün izin verilmiş benim, var olmayan on altı kiloluk patlayıcının gizlenmesine yardım eden kişi olarak benim adım verilmiş!

Winwood, Şef Jamie’yi sözde patlayıcının gizlendiği yere götürmüştü. Elbette ki içeride dinamit falan bulamamışlar.

“Aman Tanrım!” diyerek yalanını sürdürmüştü Winwood. “Standing beni darağacına gönderecek. Burayı kazmış ve başka bir yere götürmüş.”

Avlu şefi ise, “Aman Tanrım! ”dan daha sevimli şeyler söylemiş. Ayrıca alelacele, ama soğukkanlılıkla Winwood’u kendi özel ofisine götürmüş, kapıyı kilitlemiş ve ona korkunç bir sopa çekmişti; bunların hepsi Yönetim Kurulu’nun önünde itiraf edildi. Ama bu daha sonraydı. O sırada, Winwood dayak yerken bile anlattıklarının doğruluğuna yemin etmişti.

Şef Jamie ne yapmalıydı? On altı kilo dinamitin hapishane içinde bir yerlerde bulunduğuna ve kırk umutsuz müebbetliğin kaçmaya hazır olduğuna inandırılmıştı. Ha, elinin altında Summerface de vardı ve Summerface’in pakette tütün bulunduğunda ısrar etmesine karşın, Winwood bunun dinamit olduğuna yemin etmiş ve onun sözüne inanılmıştı.

Bu noktada sahneye ben giriyorum ya da sahneden çıkıyorum diyelim; çünkü beni güneş ve gün ışığından uzağa, zindanlara götürdüler; zindanlarda ve hücrelerde, güneş ışığı ve gün yüzü görmeden beş yıl çürüdüm.

Şaşırmıştım. Zindanlardan yeni kurtulmuş, her zamanki hücremde acılar içinde kıvranarak yatarken beni yeniden zindana götürdüler.

“Şimdi,” demiş Winwood Şef Jamie’ye, “nerede olduğunu bilmesek de dinamitin güvende olduğunu biliyoruz. Yerini bilen tek kişi Standing ki o da zindandan kimseye haber uçuramaz. Adamlar kaçış için hazır. Onları suçüstü yakalayabiliriz. Zamanı belirlemek bana bağlı. Onlara bu gece iki diyeceğim ve gardiyanları uyutup hücrelerinin kapılarını açacağımı ve otomatikleri vereceğimi söyleyeceğim. Eğer bu gece saat ikide adlarını sayacağım kırk kişiyi giyinik ve tümüyle uyanık biçimde yakalayamazsan Şef, o zaman hüküm giydiğim sürenin sonuna dek beni hücre cezasına çarptırabilirsin. Ve Standing’le kırk kişi kıskıvrak yakalanıp zindanlara atılmışken dinamiti bulmak için dünya kadar zamanımız olur.”

Şef Jamie de kahramanca, “Bütün hapishaneyi taş üstünde taş bırakmadan indirmemiz gerekse bile,” diye eklemişti.

Bu altı yıl önceydi. Aradan geçen zamanda, olmayan patlayıcıyı hiçbir zaman bulamadılar ve onu ararken bin kez hapishanenin altını üstüne getirdiler. Bununla birlikte görev başında kaldığı sürenin sonuncu gününe değin Müdür Atherton dinamitin var olduğuna inandı. Hâlâ avlu şefi olan Şef Jamie bugün bile dinamitin hapishanede bir yerlerde olduğuna inanıyor. Daha dün, gizlediğim yeri ele vermemi sağlayacak bir girişimde daha bulunmak için San Quentin’den Folsom’a onca yolu tepti. Ben asılıncaya değin rahat tek bir nefes alamayacağını biliyorum.

Üçüncü Bölüm

O gün tüm gün boyunca zindanda bu yeni ve açıklanması olanaksız cezanın nedenini bulmak için beynimi zorlayarak yattım. Varabildiğim tek sonuç, muhbirin tekinin gardiyanların gözüne girmek için benim kuralları ihlal ettiğime ilişkin yalan atmış olduğuydu.

Winwood’un kırk müebbetliğe kaçışa hazırlanmaları için laf uçurduğu sırada Şef Jamie de kafası kaygılarla dolu, geceye hazırlanıyordu. Ve gece yarısından iki saat sonra hapishanedeki her bir gardiyan emir altındaydı. Uykuda olmaları gereken gündüz vardiyası da buna dahildi. Saat ikiye geldiğinde kırk kişinin kaldığı hücrelere daldılar. Bu iş eşzamanlı yapılmıştı. Hücreler aynı anda açıldı ve Winwood’un adlarını verdiği adamların istisnasız tümü ranzalarından kalkmış, baştan aşağı giyinik ve kapılarının iç kısmına sinmiş halde bulundular. Elbetteki tüm bunlar, ozan bozuntusunun Şef Jamie için kurguladığı yalan örgüsünün kesinlikle doğrulanması anlamına geliyordu. Kırk müebbetlik kaçmaya hazırlanırken suçüstü yakalanmışlardı. Kaçışın Winwood tarafından planlandığını ileri sürerek hepsi ağız birliği etseler bile neye yarardı? Hapishane Yönetim Kurulu, paçalarını kurtarmak için kırk kişinin yalan söylediğini ileri süren tek bir adama inandı. Af Komitesi de aynı şeye inandığından, aradan üç ay geçtikten sonra Cecil Winwood, kalpazan ve ozan, insanlığın yüz karası, affedildi.

Kodes ya da hükümlü argosuyla kümes, felsefi bir eğitim okuludur. Buradaki hiç kimse, en aşırı yanılsamalarını ve mütevazı metafizik hayallerini açığa çıkarmadan yıllarca yaşayamaz. Gerçeğin sonsuza değin yaşadığı öğretildi bize; suçunsa er geç ortaya çıkacağı. İşte bu da suçun her zaman ortaya çıkmayacağının bir göstergesi. Avlu şefi, eski Müdür Atherton, Hapishane Yönetim Kurulu; hepsi şu anda tek bir kişiye; soysuz, kalpazan ve ozan Cecil Winwood’un kaypak ve hızlı çalışan beyni dışında hiçbir yerde var olmamış o dinamitlerin varlığına inanıyor. Ve ben, olayın tarafları içinde bir tek ben, en ilgisiz, en bilgisiz, en masum kişi olan ben de bir iki hafta içinde darağacına gidecekken Cecil Winwood hâlâ yaşıyor.

Şimdi de size kırk müebbetliğin benim zindan durağanlığımın içine nasıl girdiğini anlatmalıyım. Zindanların koridoru dışındaki kapı büyük bir gürültüyle açılıp beni yerimden sıçrattığında uyuyordum. “Zavallı şeytanın biri,” diye geçirdim içimden ve ayak sürümelerini, ete indirilen darbeleri, ani acı çığlıklarını, küfürlerin terbiyesizliğini ve sürüklenen bedenlerden çıkan sesleri dinlerken bir sonraki düşüncem ona gerçekten de gününü gösterdikleri oldu. Çünkü anlayacağınız gibi, herkes bütün yol boyunca teker teker elden geçiriliyordu.

Zindan kapısı ardına zindan kapısı çarpılarak açıldı ve beden ardına beden içeriye tıkıldı, fırlatıldı ya da sürüklendi. Sürekli olarak yeni gardiyan grupları, dövülmüş ve halen de dövülen hükümlülerle sökün ediyor ve suçları özgürlük özlemi çekmek olan insanların kanlar içindeki bedenlerini içine alsın diye kapı üstüne kapı açılıyordu.

Evet, yeniden geri dönüp baktığımda, insanın yıllar ve yıllar boyu süren böylesine zalimce deneyimlere katlanabilmesi için büyük bir filozof olması gerektiğini düşünüyorum. Ben de o filozoflardan birisiyim. Sekiz yıl boyunca onların işkencelerine katlandım ve şimdi en sonunda, öteki yolların hepsini deneyip benden kurtulamayınca boynuma bir ip geçirip bedenimin ağırlığı sayesinde soluğumu kesmek için devletin makinesini harekete geçirdiler. Ha, uzmanların tabure ayağının altından çekilip boşluğa düştüğünde kurbanın boynunun nasıl kırılacağına ilişkin verdikleri uzmanlık görüşünü de biliyorum. Kurbanlar da, aynı Shakespeare’in gezgini gibi aksini kanıtlamak üzere bir daha hiç geri dönmüyorlar. Fakat biz kodeste yaşayanlar, kurbanların boyunlarının kırılmadığı, hapishanede konuşulması yasaklanmış olayları da biliyoruz.

Bu iş, yani bir adamın asılması, gülünç bir şey. Hiç asılan birini görmedim, ama görgü tanıklarından bir düzine kadar asılma olayının ayrıntılarını dinlediğim için başıma ne geleceğini biliyorum. Bacaklar prangalı, kollar kelepçeli, ilmek boyundan geçirilmiş, kara başlık indirilmiş, taburenin üstünde dikilirken boşluğa düşen bedenim ipin gerilmesiyle yarı yolda asılı kalana değin beni aşağı sallandıracaklar. Ardından doktorlar etrafımda toplaşacak ve ben taburenin üstünde dönüp dururken biri, kollarını bedenime dolayıp bir sarkaç gibi sallanmamı engelleyecek ve kulağını göğsüme dayayıp yavaşlamaya başlamış kalp atışlarımı sayarak diğerini rahatlatacak. Asıldıktan sonra kalbin atışının durması için kimi kez yirmi dakika geçmesi gerekir. Ya, öyle işte, sözüme güvenin, bir kez asıldıktan sonra bir insanın öldüğünden bilimsel olarak emin olmak için ellerinden geleni yaparlar.

Topluma bir iki soru sormak için hâlâ hikâyemin çevresinde dolanıyorum. Kısa bir süre sonra beni buradan çıkartıp, bu şeyi bana yapacakları için lafı dolandırmaya da, sormaya da hakkım var. Sözümona zekice düzenlenmiş düğümle ilmek ve kurbanın sözümona zekice hesaplanmış ağırlığıyla ipin uzunluğu sayesinde kurbanın boynu kırılıyorsa o zaman kurbanın kollarını neden kelepçeliyorlar? Toplum, bu soruyu yanıtlamaktan bütünüyle aciz. Ama ben nedenini biliyorum; bir linç girişimine katılmış ve kurbanın nefes alabilmek için kollarını kaldırıp ipi yakalayarak boynundaki ilmeği gevşettiğini görmüş herhangi bir amatör de öyle yapar.

Toplumun, ruhu asla kızıl cehennemlerde avarelik etmemiş, kibirli, pamuklara sarılmış bireyine bir başka sorum daha var. Tabureyi altından çekmeden önce niye kurbanın kafasına ve yüzüne kara başlık geçiriyorlar? Kısa bir süre sonra o kara çuvalı benim başıma da geçireceklerini lütfen unutmayın. O yüzden sormaya hakkım var. Cellatlarınız, siz pek kibirli yurttaş, sizin bu cellatlarınız sizin için, bizim için ve sizin buyruğunuzla yarattıkları dehşetin yüzdeki yansımasına bakmaya mı korkuyorlar?

Bu soruyu ne İsa’dan on iki yüzyıl sonra ne İsa’nın zamanında ne de İsa’dan on iki yüz yıl önce sormadığımı lütfen aklınızda bulundurun. Ben, bu yıl, yani İsa’dan sonra bin dokuz yüz on üç yılında asılacak olan ben, bunları İsa’nın izleyicileri olan sizlere, cellatları beni buradan çıkartıp ben henüz yaşarken bana yaşattıkları dehşeti görmeye cesaret edemedikleri için yüzümü kara bir başlığın ardına gizleyecek olan sizlere soruyorum.

Artık zindanlardaki olaya geri dönelim. Sonuncu gardiyan da ayrılıp dış kapı gürültüyle kapatıldığında kırk dayak yemiş, hayal kırıklığına uğramış adam hep bir ağızdan konuşup sorular sormaya başladılar. Ama neredeyse anında, müebbetlik dev bir denizci olan Yelken Jack sesini duyurabilmek amacıyla boğa gibi böğürerek sayım yapılabilmesi için sessizlik emretti. Zindanlar doluydu ve zindan sırasına göre hücre hücre yoklama yapılıp içlerindekiler haykırıldı. Böylece her zindanda güvenilir hükümlülerin bulunduğu, dolayısıyla da bir gammazın gizlenip kulak misafiri olmadığı saptandı.

Kumpasın içinde yer almayan tek kişi olduğum için hükümlülere kuşkulu gözüken yalnızca ben vardım. Beni sorguya tabi tuttular. Onlara yalnızca, hücreden ve deli gömleğinden daha o sabah kurtulduğumu ve farkına varabildiğim hiçbir neden olmaksızın da çıktıktan birkaç saat sonra yeniden zindana atıldığımı anlatabildim. İflah olmazlık sabıkam lehime işledi ve kısa bir süre sonra konuşmaya başladılar.

Orada uzanmış onları dinlerken, tasarı halindeki kaçıştan ilk kez haberim oldu. “Kim ötmüş olabilir?” Tek merak konuları buydu ve gece boyunca merakları sürdü. Cecil Winwood’la ilgili soruşturmaları boşa çıktı ve ona duyulan kuşku herkesçe paylaşıldı.

“Yapılacak tek şey var, dostlar,” dedi sonunda Yelken Jack. “Birazdan sabah olacak ve bizi buradan alıp anamızı ağlatacaklar. Giyinik halde, suçüstü yakalandık. Winwood ötüp bizi sattı. Bizi tek tek alıp canımıza okuyacaklar. Burada kırk kişiyiz. Herhangi bir yalan mutlaka açığa çıkar. Bu yüzden her bir arkadaş, kendisini sıkıştırdıklarında yalnızca gerçeği, bütün gerçeği söylesin ve sonrasında da Tanrı yardımcısı olsun.”

Ve oracıkta, insan acımasızlığının o karanlık deliğinde, bir zindan hücresinden diğer zindan hücresine, ağızları demirlere dayalı kırk müebbetlik Tanrı’nın huzurunda doğruyu söylemek üzere birbirlerine ve kendilerine söz verdiler.

Doğruyu söylemelerinin kendilerine pek faydası dokunmadı. Saat dokuzda devleti kuran kibirli yurttaşların kendilerine övgüler düzdüğü, ete ve uykuya tıka basa doymuş gardiyanlar tepemizdeydiler. Kahvaltı etmediğimiz gibi su bile verilmemişti. Ve dayak yemiş insanlar yanıp tutuşma eğilimindedir. Biz mahkûmların “pataklanma” dediğimiz biçimde dövülmüş bir adama ilişkin ufacık bir fikrin var mı ya da sana bir şey çağrıştırıyor mu, ey okuyucum, merak ediyorum. Ama yok, sana ben anlatmayacağım. Bırak bu dövülmüş, ateşler içinde yanan insanların yedi saat susuz yattıklarını bilmen sana yetsin.

Dokuzda gardiyanlar geldi. Fazla kalabalık değillerdi. Fazlasına da gerek yoktu, çünkü her defasında tek bir zindanı açıyorlardı. Kürek saplarıyla -imdadına koşacak kimsesi olmayan birini “disipline etmek” için faydalı bir alet- silahlanmışlardı. Her defasında bir zindan ve zindan üstüne zindan açarak müebbetliklerin canlarına okuyup leşlerini çıkardılar.Ayırım gözetmiyorlardı. Ben de ötekiler gibi haşat edilmekten payımı aldım. Ve bu daha başlangıçtı yalnızca; her adamın devletin paralı canilerinin huzurunda tek başına vereceği sınava bir girişti. Her adamın, engizisyon salonunda her birinin başına neler gelebileceğini kestirmesine bir başlangıçtı.

Hapishane yaşamının kızıl cehennemlerinin çoğundan geçmişliğim var, ama içlerinde en kötüsü; bana kısa sürede yapmaya niyetlendiklerinden çok daha kötüsü, izleyen günlerde zindanlardaki özel hücreydi.

Bildiğini okuyan köylü, Sırık Bill Hodge sorguya çekilen ilk kişiydi. İki saat sonra geri geldi; daha doğrusu getirildi ve onu zindanın taş döşemesinin üstüne fırlattılar. Ardından kendileriyle dalga geçip diş gösteren ve hınçlarını en kötü biçimde kendisinden çıkarmaları için onları kışkırtan, bir San Francisco külhanbeyi, İtalyan asıllı bir ailenin ilk kuşağından gelme Luigi Polazzo’yu götürdüler.

Sırık Bill Hodge’un anlaşılır biçimde konuşabilmek için acısına söz geçirmesi biraz zaman aldı.

“Şu dinamit işi de nedir?” diye sordu. “Dinamit hakkında kim ne biliyor?”

Kendisine yapılan sorgunun temel ağırlığı bu olmasına karşın elbette kimse bilmiyordu.

Luigi Polazzo iki saatten az bir zaman içinde geri geldi; karmakarışık sayıklayan bir enkaz halindeydi ve onun başına gelenlerin aynısıyla karşılaşacak, ona yapılanları, ne tür şeylerin sorulduğunu bilmek için yanıp tutuşan adamların zindanların yankılı koridoru boyunca sağanak gibi yağdırdıkları sorulara hiçbir yanıt veremedi.

Sonraki kırk sekiz saatin içinde Luigi iki kez daha götürülüp sorgulandı. Ondan sonra da anlamsız sesler çıkaran bir ahmak olarak tımarhaneye gitti. Çok güçlü bir yapısı vardı. Omuzları geniş, burun delikleri iri, göğsü derin, kanı saftı; ben asılıp California hapishanelerinin işkencelerinden kurtulduktan çok sonraları bile tımarhanede anlamsız sesler çıkarmayı sürdürecek.

Her defasında bir kişi olmak üzere adam üstüne adam götürüldü ve adamların enkazları teker teker geri getirilip karanlıkta abuk sabuk konuşup ulumaya bırakıldı. Ve ben orada uzanmış tüm bu inlemeleri ve sızlanmaları, tüm o boş, acıyla karışık nükte gevezeliklerini dinlerken, bunlar bana belli belirsiz, bir biçimde başka bir yerde, yüreğim nasır bağlamış ve gururlu, yüksek bir yerde otururken aşağıdan duyduğum benzeri bir inleyip sızlanma korosunu anımsattı. Sonraları öğreneceğiniz gibi, bu anımsatıcıyı tanıdım ve eski Roma’ya ait bir kadırganın pupasında bulunan bir asker yolcu olarak yukarıda otururken duyduğum o inleyip sızlanmaların, oturdukları sıralara zincirlenmiş kürek tutsaklarından geldiğini anladım. Bu, adamların başı olarak İskenderiye’den Kudüs’e giderkendi… ama bu size sonra anlatacağım bir hikâye… Şimdi ise…

Dördüncü Bölüm

Şimdi ise hapishaneden kaçış girişimini öğrendikten sonra zindanların dehşetini yaşıyordum. Ve bekleyişin o sonsuz gibi gelen saatleri içinde, bu hükümlüleri izleyeceğim; onların katlandığı engizisyon cehennemine benim de katlanacağım ve enkaz halinde geri getirilip taş duvarlı, demir kapılı zindanımın taş döşemesine fırlatılacağım bir an bile aklımın ucundan geçmedi.

Benim için geldiler. Kabaca ve hoyratça, yumruklar ve küfürlerle beni sürüklediler ve herhangi bir buyruğu yerine getirmeye hazır biçimde odayı arşınlayan, devlet tarafından satın alınmış, vergi ödenmiş yarım düzine zalim gardiyana güvenip, güç gösterisi yapan Şef Jamie ve Müdür Atherton’la yüz yüze geldim. Ama bunlara ihtiyaç yoktu.

Müdür Atherton, kocaman bir koltuğu göstererek, “Otur,” dedi.

Dövülmüş ve bereli, bir gece ve bir gün boyunca susuz kalmış, açlıktan yarı baygın, beş günlük zindan ve seksen saatlik deli gömleği cezasının üstüne bir de dövülmekten bitap düşmüş, insan yazgısının felaketiyle ezilmiş, başkalarının başına gelenleri görünce kendi başıma geleceklerden endişe duyan ben; kayıp bir insan gibi yalpalayan ve bir zamanlar sessiz bir üniversite kasabasında tarım ekonomisi profesörü olan ben, oturma davetini kabul etmekte ikirciklendim.

Müdür Atherton irikıyım ve çok güçlü bir adamdı. Elleri öfkeyle omuzlarımı kavradı. Onun gücü karşısında bir saman çöpüydüm. Beni döşemeden kaldırıp koltuğa sertçe oturttu.

“Şimdi,” dedi, ben güçlükle nefes alıp acımı yutarken, “bana her şeyi anlat, Standing. Açıkla, hepsini; eğer canının kıymetini biliyorsan.”

“Olup bitenlerle ilgili hiçbir şey bilmiyorum…” diye söze girdim.

Söyleyebildiğimin tümü de bu oldu. Gürleyip bir sıçrayışta tepeme bindi. Beni yeniden havalandırıp koltuğa çaldı.

“Saçmalık istemiyorum, Standing,” diye uyardı. “İtiraf et. Dinamit nerede?”

“Dinamitle ilgili hiçbir şey bilmiyorum,” diye karşı çıktım.

Bir kez daha kaldırılıp koltuğa çarpıldım.

Değişik türlerde işkencelere uğradım, ama şu son günlerimin durağanlığı içinde bunlar üzerinde düşündüğümde, o koltuk işkencesine denk başka bir eziyet olmadığından eminim. O koca koltuğun bedenimle hırpalanmaktan koltuğa benzer yanı kalmamıştı. Başka bir koltuk getirildi ve bir zaman sonra o da kırıldı. Ama daha başka koltuklar getirildi ve dinamit hakkındaki sonu gelmez sorgu sürüp gitti.

Müdür Atherton yorulduğunda, Şef Jamie onun yerini aldı ve ardından beni koltuğa çarpmak için Şef Jamie’nin yerine gardiyan Monohan geçti. Ve hep dinamit üstüneydi sorgu, dinamit de dinamit. “Dinamit nerede?” Oysa dinamit minamit yoktu. Aslına bakarsanız, sorgunun sonuna doğru, itiraf edebileceğim birkaç kilo dinamit için ölümsüz ruhumun epeyce bir kısmını verebilirdim.

Bedenimle kaç koltuk kırıldı, bilmiyorum. Sayısız kere bayıldım ve sonuna doğru sorgu bir karabasana dönüştü. Yarı taşınıp yarı itilerek karanlığa geri sürüklendim. Orada, yeniden bilincime kavuştuğumda hücremde bir gammaz buldum. Az hüküm giymiş, soluk benizli, uyuşturucu bulmak için her şeyi yapabilecek bağımlının biriydi. Onu tanır tanımaz parmaklıklara süründüm ve koridor boyunca bağırdım:

“Yanımda bir gammaz var; arkadaşlar! Ignatius Irvine! Ağzınızdan çıkana dikkat edin!”

Peşinden patlayan küfürler Ignatius Irvine’den daha yürekli birinin bile cesaretini sarsardı. Çevresinde yabanıl hayvanlar gibi kükreyen, acı içindeki müebbetlikler ilerleyen yıllarda ona yapacakları kötü şeyleri sayıp dökerlerken düştüğü korkunun içinde acınası durumdaydı.

Gizlenecek sırlar olsaydı, zindanlarda bir gammazın varlığı herkesin ağzını sıkı tutmasına yol açardı; şimdiki durumda ise hepsi de gerçeği söylemeye ant içtikleri için Ignatius Irvine’in önünde açıkça konuşuyorlardı. Onların da benim kadar karanlıkta kaldığı en büyük gizem ise dinamitlerdi. Benden rica ettiler. Eğer dinamitle ilgili bir şey biliyorsam itiraf etmem ve kendilerini daha fazla eziyet görmekten kurtarmam için yalvardılar. Ve ben onlara yalnızca gerçeği söyleyebilirdim; dinamitten filan haberimin olmadığını.

Gardiyanlar kendisini çıkartmadan önce gammazın bana söylediği bir şey, bu dinamit meselesinin ne denli ciddi olduğunu gösteriyordu. Elbette ki, hapishanede tüm gün boyunca hiçbir çarkın dönmediği bilgisini diğerleriyle paylaştım. Binlerce hükümlü işçi, hücrelerinde kilitli tutulmuşlardı ve görünüşe göre birilerinin hapishanede bir yerlere sakladığı dinamit bulununcaya kadar da çeşitli hapishane imalathanelerinin hiçbirisi çalışmayacaktı.

Ve araştırma sürüp gitti. Her defasında biri olmak üzere hükümlüler alınıp götürülmeye ve geri getirilmeye ya da sürüklenmeye devam etti. Çabalamaktan yorulan Müdür Atherton’la Şef Jamie’nin her iki saatte bir yer değiştirdiklerini bildiriyorlardı. Birisi uyurken öteki sorguluyordu. Ve de dağ gibi adamların birbirleri ardına dayak yedikleri odanın ta kendisinde üst başlarıyla uyuyorlardı.

Ve saat saat karanlık zindanlarda işkenceye dayalı deliliğimiz artıyordu. Ah, bilen birisi olarak bana güvenin, asılmak canlı bir insanın öldürülesiye dövülüp de hâlâ yaşamasının yanında hiç kalırdı. Ben de en az onlar kadar acıya ve susuzluğa katlandım; ama tüm çektiklerime, bir de ötekilerin çektiği acıların farkında oluşum gerçeği ekleniyordu. İki yıldır iflah olmaz biriydim ve sinirlerimle beynim acıya karşı dayanıklılık kazanmıştı. Güçlü kuvvetli birinin yıkıldığını görmek korkutucu bir şey. Benim için ise bir seferde kırk güçlü adamın birden çöküşünü görmek söz konusuydu. Su için bir çığlık yükselmeyegörsün ortalık hezeyan içindeki insanların haykırışları, hıçkırmaları, sayıklamaları ve zırvalamalarıyla tımarhaneye dönüyordu.

Görmüyor musunuz? Bizim gerçeğimiz, tam da anlattığımız gerçek, bizim lanetimizdi. Kırk adam da ağız birliğiyle aynı şeyleri anlattığında, Müdür Atherton’la Şef Jamie ifadelerin yalnızca kırk kişinin her birinin papağan gibi yinelediği, ezberlenmiş birer yalandan ibaret olduğu kanısına varabiliyorlardı.

Yetkililer açısından bakıldığında, onların durumu da bizimki kadar umutsuzdu. Sonraları öğrendiğime göre Hapishane Yönetim Kurulu üyeleri telgrafla çağrılmıştı ve iki bölük devlet milisi de hapishaneye sevk ediliyordu.

Kış havasıydı ve ayaz kimi kez California kışına göre keskindi. Zindanlarda battaniyemiz yoktu. İnsanın yaralı bedeniyle buz gibi taş zeminde uzandığında, iliklerine kadar donduğunu bilin lütfen. En sonunda su verdiler bize. Küfürler edip bizimle dalga geçerek, hücre hücre, saat saat, bereli etlerimiz çarpan suyun şiddetiyle yeni baştan hırpalanıncaya, uğruna yanıp tutuştuğumuz, şimdi de kaçmak için can attığımız su dizimize değin çıkıncaya kadar gardiyanlar, yangın hortumlarıyla içeri dalıp üstümüze azgın sağanaklar boşalttılar.

Zindanlarda daha sonra olanları atlayacağım. Geçmeden önce de, yalnızca, o kırk müebbetliğin bir daha asla aynı olmadıklarını belirteyim. Luigi Polazzo akıl sağlığına asla kavuşamadı. Sırık Bill Hodge aklını yavaş yavaş yitirdi ve dolayısıyla bir yıl sonra o da Tımarhane bölümünde yaşamaya başladı. Ha, ötekiler de Hodge ile Polazzo’yu izlediler ve fiziksel dayanma güçleri tükenen diğerleri de hapishane veremine kurban gittiler. Kırk kişinin toplamda yüzde yirmi beşi, sonraki altı yıl içinde öldü.

Tecritte geçirdiğim beş yıldan sonra beni yargılanmam için San Quentin’den alıp götürdüklerinde Yelken Jack’i gördüm. Beş yıl karanlıkta kaldıktan sonra gün ışığında gözlerimi kırpıştırdığım için bir yarasa gibi az görebiliyordum; yine de Yelken Jack’i yüreğime acı salmaya yetecek kadar gördüm. Onu görüşüm hapishane avlusundan geçerken oldu. Saçları beyazlamıştı. Erkenden yaşlanmıştı. Göğsü içeri göçmüştü. Yanakları sarkmıştı. Elleri yaprak gibi titriyordu. Yürürken yalpalıyordu. Ve beni tanıdığında gözleri yaşlardan görmez oldu; çünkü ben de bir zamanlar insan olan hüzün verici bir enkaza dönüşmüştüm. Kırk kiloya düşmüştüm. Yol yol beyazlamış saçlarım tıpkı sakalım ve bıyığım gibi beş yıldır makas yüzü görmemişti. Ben de yürürken sendeliyordum, bu yüzden de gardiyanlar avlunun güneşten kör eden yolunda ilerlemem için bana yardım ediyorlardı. Ve Yelken Jack’le ben birbirimizi süzüp enkazın altından birbirimizi tanıdık.

Onun gibi adamlar hapishanede bile ayrıcalıklıdır; bu yüzden çatlak ve titrek bir sesle benimle konuşarak kurallara aykırı davranmayı göze aldı.

“Sen iyi birisin, Standing,” diye kıkırdadı. “Asla ötmedin.”

“Ama hiç bilmiyordum ki, Jack,” diye fısıldadım; fısıldamak zorunda kaldım, çünkü beş yıldır kullanılmamaktan sesim neredeyse kaybolmaya yüz tutmuştu. “Bir yerlerde dinamit olduğunu hiç sanmıyorum.”

Çocuksu biçimde başını sallayarak, “Bu doğru,” diye kıkırdadı. “Sakın geri adım atma. Onların öğrenmelerine asla izin verme. Sen iyi birisin. Önünde şapkamı çıkarıyorum, Standing. Hiç ötmedin.”

Ve gardiyanlar beni götürdü; Yelken Jack’i son görüşümdü bu. Onun bile dinamit söylencesine inandığı açıktı.

Beni iki kez daha Yönetim Kurulu’nun karşısına çıkarttılar. Kâh zorbalıkla kâh tatlı dille yaklaştılar. Tutumları iki teklife bağlıydı. Eğer dinamitleri teslim edersem bana zindanda göstermelik otuz günlük bir ceza verecekler, ardından da iyi halden hapishane kütüphanesine alacaklardı. İnadımda direnir de dinamiti ele vermezsem, beni cezamın sonuna değin tecrit hücresine atacaklardı. Benim gibi müebbet almış birinin durumunda ise bu, ömrümün sonuna dek tecrit hücresine mahkûm edilmekle aynıydı.

Yo, hayır; California uygar bir yerdir. Kanun kitaplarında böyle bir yasa yoktur. Bu zalim ve alışılmadık bir cezadır ve hiçbir modern devlet böyle bir yasanın vebalini taşımaz. Bununla birlikte, California tarihinde ömür boyu tecrit cezasına çarptrılmış üçüncü kişiyim ben. Diğer ikisi ise Jake Oppenheimer ile Ed Morrell idi. Bir süre sonra size onları da anlatacağım; çünkü sessizliğin hücrelerinde yıllarca onlarla birlikte çürüdüm.

Ha, bir şey daha. Çok geçmeden beni buradan çıkartıp asacaklar; Profesör Haskell’ı öldürdüğüm için değil. Bunun için ömür boyu hapis aldım zaten. Beni buradan çıkartıp asacaklar çünkü saldırı ve darptan suçlu bulundum. Ve bu da hapishane disiplininden ötürü değil. Bu, yasa ve yasa olduğu için de Ceza Kanunu’nda yeri var.

Adamın tekinin burnunu kanattığıma inanıyorum. Kanadığını görmedim, ama kanıtı vardı. Thurston’dı adı. San Quentin’de bir gardiyandı. Seksen kiloydu ve sağlığı yerindeydi. Ben kırk beş kilonun altındaydım, uzun süreli karanlıktan dolayı bir yarasa kadar kördüm ve daracık duvarların içinde öyle uzun süre tıkılı kalmıştım ki geniş, üstü açık yerler beni sarhoş ediyordu. Tecritten çıkıp gardiyan Thurston’ın burnuna yumruk atışım, hemen ardından öğrendiğim gibi, gerçekten de agorafobi başlangıcına güzel bir örnekmiş.

Yoluma çıkarak beni yakalayıp tutmaya çalışırken burnuna vurdum ve kanattım. İşte bu yüzden de beni asacaklar. Benim gibi ömür boyu hapse mahkûm birisinin Thurston gibi bir hapishane gardiyanına vurduğunda, cezası idam olan bir suç işlemiş sayılacağı California eyaletinin yazılı kanunudur. Kuşkusuz, o kanayan burun yüzünden onun katlandığı rahatsızlık yarım saatten fazla sürmemiştir; ama yine de bunun için beni asacaklar.

Görün işte! Benim durumumda bu yasa, geriye işleyen bir yasa. Ben Profesör Haskell’ı öldürdüğüm sırada böyle bir yasa yoktu. Ben ömür boyu hapis cezamı alıncaya değin de geçmemişti. İşin can alıcı noktası da bu: Ömür boyu hapis cezam beni o sırada henüz yazılı hale gelmemiş bu yasa karşısında konumlandırıyor. Ve gardiyan Thurston’a saldırmak yüzünden asılacak oluşum, bu müebbetlik konumumdan dolayı. Bu açıkça yasanın geriye yürümesi ve bu yüzden de anayasaya aykırı.

Ama adı çıkmış Profesör Darrell Standing’i ortadan kaldırmak istediklerinde, anayasa hukukçuları nezdinde Anayasa ne gibi bir dayanak sağlayabilir? Üstelik benim infazım tek örnek de değil. Bir yıl önce gazete okuyan herkesin bildiği gibi tam burada, Folsom’da, birebir benzer bir saldırı suçundan Jake Oppenheimer’ı astılar… yalnızca, onun darp olayında, bir gardiyanın burnunu kanatmaktan suçlu bulunmadı o. Bir hükümlüyü kasıtsız olarak ekmek bıçağıyla doğramıştı.

Ne tuhaf; yaşamın ve insanların usulleriyle yasaları ve karmaşık yolları. Bu satırları Katiller Bölümünde, dışarı çıkartılıp bana yapacakları şeyin aynısını kendisine yaptıkları Jake Oppenheimer’ın hücresinde yazıyorum tam da.

Yazacak çok şeyim olduğu konusunda sizi uyarmıştım. Yeniden hikâyeme döneceğim. Hapishane Yönetim Kurulu seçeneklerimi önüme koydu: Var olmayan dinamiti ele verdiğim takdirde iyi hal ve jüt odalarından kurtuluş; var olmayan dinamiti ele vermezsem de ömür boyu tecrit cezası.

Bunu enine boyuna düşünmem için deli gömleğinin içinde yirmi dört saat verdiler bana. Ardından ikinci kez kurulun önüne getirildim. Ne yapabilirdim? Onları olmayan dinamite götüremezdim. Onlara da bunu söyledim ve onlar da benim bir yalancı olduğumu söylediler. Bana çetin ceviz, tehlikeli bir adam, ahlaksız bir soysuz, yüzyılın canisi dediler. Bana başka şeyler de söylediler ve ardından beni tecrit hücrelerine geri götürdüler. Bir Numaralı hücreye konuldum. Beş Numara’da Ed Morrell yatıyordu. On Üç Numara’da Jake Oppenheimer yatıyordu. Ve on yıldır da oradaydı. Ed Morrell hücresinde yalnızca bir yıldır bulunuyordu. Elli yıllık cezasını çekiyordu. Jake Oppenheimer müebbetlikti. Ben de müebbetliktim. Bu yüzden görünüşe göre üçümüz de orada uzun süre kalacaktık daha. Yine de yalnızca altı yıl geçti ve içimizden hiçbirimiz tecritte değiliz. Jake Oppenheimer asıldı. Ed Morrell iyi halden San Quentin’deydi ve daha geçen gün bağışlanarak salıverildi. Bendeniz de burada, Folsom’da gerektiği biçimde, Yargıç Morgan’ın belirleyeceği, benim son günüm olacak günü bekliyorum.

Aptallar! Sanki benim ölümsüzlüğümü beceriksiz aygıtlarıyla, ipleri ve darağaçlarıyla boğabilirlermiş gibi! Bu güzel yeryüzünün üstünde yürüyeceğim, yeniden yürüyeceğim, hem de sayısız kere. Ve etim kemiğimle yürüyeceğim, prens ve köylü, bilgin ve soytarı olacağım, yüksek yerlerde oturacak ve tekerin altında inleyeceğim.

Beşinci Bölüm

İlk başta tecritte çok yalnızlık çektim, saatler geçmek bilmiyordu. Zamanın farkına gardiyanların düzenli nöbet değişimleri ve gündüzle gecenin birbirinin yerini almasından varıyordum. Gündüz dediğiniz, bir parça ışıktan ibaretti, ama gecenin kopkoyu karanlığından iyiydi. Tecritte gündüz, parlak dış dünyadan gelen kaçak, sümüksü bir ışık sızıntısıydı.

Işık hiçbir zaman okumaya yetmiyordu. Kaldı ki okuyacak hiçbir şey de yoktu. İnsan yalnızca uzanıp düşünebilirdi. Hem ben müebbetliktim, eğer yoktan on altı kilo dinamit yaratmak gibi bir mucize gerçekleştirmezsem ömrümün kalan tüm günlerinin sessiz karanlıkta geçeceği apaçık ortadaydı.

Yatağım hücre zeminine serilmiş, çürümüş samandan ince bir şilteydi. İncecik kirli bir battaniye üstümün örtüsünü oluşturuyordu. Ne iskemle ne de masa vardı; saman şilteyle ince, eski battaniye dışında hiçbir şey yoktu. Ben hep az uyuyan, zihni çok meşgul bir adam olageldim. Tecritte insan düşünürken kendi kendisinden bıkıyor ve tek kaçış yolunu uyumakta buluyor. Yıllar boyunca bir gecede ortalama beş saat uyumuştum. Şimdi ise uyumayı geliştiriyordum. Bunun ilmini yaptım. On saat uyuyabilir hale geldim, derken on iki saat ve en sonunda da yirmi dört saatte on dört, on beş saat. Ama bunun ötesine geçemiyordum ve mecburen uyanık kalıyor, düşünüyor da düşünüyordum. Beyni sürekli çalışan bir adamı da bu yolda delilik bekler.

Uyanık saatlerime mekanik biçimde katlanmamı sağlayacak yollar denedim. Uzun sayı serilerinin karelerini ve küplerini aldım, yoğunlaşma ve irade gücüyle inanılmaz uzunluktaki geometrik dizileri sürdürdüm. Böyle bir olasılığın gerçekleştirilebileceğine inanmaya başladığımı fark edene değin daireyi karelere bölmekle bile zaman geçirdim. Sonrasında, deliliğin de uzakta bulunmadığını anımsayınca, daireyi karelere bölme işinden vazgeçtim ki zihinsel egzersizle uğraşmak müthiş bir zaman öldürme yoluydu ve benim açımdan bundan vazgeçmek sizi temin ederim ki önemli bir özveri gerektirdi.

Gözkapaklarımın altına tamamıyla görüntüsünü getirerek satranç tahtaları oluşturdum ve iki taraf adına da mat etmek için uzun oyunlar oynadım. Ama bu görüntüsel bellek oyununda uzmanlaştığımda, bu egzersiz de beni sıktı. Aynı oyuncu, iki tarafın yerine de oynayınca ortaya gerçek bir yarışma çıkmadığı için yalnızca egzersiz olarak kalıyordu bu. Kişiliğimi ikiye bölüp birinin diğeriyle mücadele etmesi için boşuna çabalayıp durdum. Ama oyunculardan birisi olarak kaldığım sürece, karşı tarafın anında kavramadığı planlı hiçbir hamle ya da strateji yoktu.

Ve zaman çok uzundu ve ağır ilerliyordu. Sineklerle oyunlar oynadım, tıpkı soluk gri ışık gibi tecrite sızan sıradan sineklerle ve onların da bir oyun mantığı bulunduğunu öğrendim. Örneğin, yerden bir metre yüksekte duvar boyunca keyfi ve hayali bir çizgi çekiyordum. Duvarda bu çizginin üstüne konduklarında onlara dokunmuyordum. Çizginin altına kondukları anda ise onları yakalamaya çalışıyordum. Onları asla incitmeyecek ölçüde dikkatliydim ve zamanla hayali çizginin nereden geçtiğini benimki kadar kesinlikte öğrendiler. Canları oyun çektiğinde çizginin altına konuyorlardı ve her defasında, çoğunlukla saatte bir, tek bir sinek oyuna dahil oluyordu. Yorulduğu zaman da üstteki güvenli alana dinlenmeye çekiliyordu.

Benimle birlikte yaşayan bir düzine ya da biraz fazla sinek içinde yalnızca biri vardı ki oyun oynamayı hiç umursamıyordu. Sebatla oynamayı reddediyor ve çizginin altına konmanın cezasını öğrendiği için de güvensiz alandan özenle kaçınıyordu. O sinek huysuz, ters bir yaratıktı. Hükümlülerin dediği gibi, dünyaya karşı “gıcığı” vardı. Öteki sineklerle de hiç oynamıyordu. Güçlü ve sağlıklıydı da; çünkü bunu anlamak için onu uzun süre incelemiştim. Oyuna karşı isteksizliği fiziksel değil, huysuzluğundandı.

İnanın ki tüm sineklerimi tanıyordum. Aralarında keşfettiğim farklılıkların çokluğu benim için şaşırtıcıydı. Ah, her biri belirgin biçimde kendine özgüydü; yalnızca büyüklük ya da hedefe dalışları açısından da değil; güçleriyle, uçma hızlarıyla, uçuşları, oyun tarzları ve hevesleriyle, kurnazlıkları ve ileri atılışlarıyla, dönüşleri ve çeviklikle tekrar edişleri ya da takla atışlarıyla, duvarın tehlikeli kısmına değmeleri ya da konmalarıyla ya da o bölgeye konarmış gibi yapıp başka yere konmalarıyla. Aynı biçimde, düşünce tarzları ya da yaradılışlarının aniden ortaya çıkışıyla da keskin biçimde değişiklik gösteriyorlardı.

Sinirli olanlarını da soğukkanlı olanlarını da tanıyordum. Kimi kez benim yüzümden, kimi kez de arkadaşları yüzünden gerçek öfke nöbetleri içinde uçan, cüsse bakımından küçük bir tanesi vardı. Hiç, topuklarını kaldırıp aşırı bir canlılık ve coşkuyla deli gibi çayıra saldıran bir tay ya da dana gördünüz mü? İşte orada da böyle bir sinek vardı; bu arada içlerindeki en hevesli oyuncu da oydu; benim yasak duvarıma üç ya da dört kez ani bir başarıyla konup her defasında da kadife yumuşaklığıyla üstüne çullanan elimden kurtulan bu sinek öyle heyecanlanır, öyle zafer sarhoşu olurdu ki son hızıyla, dönerek, yön değiştirerek, takla atarak ve daima benim üstümdeki zaferini kesinleştiren o dar çemberin sınırları içinde kalarak, başımın çevresinde sıçrar da sıçrardı.

İşte böyle, belirli bir sineğin oyuna başlamaya karar verdiği anı epeyce önceden kestirebilirdim. Yalnızca bu konuda bile içine dalarak sizi bunaltmayacağım binlerce ayrıntı vardı ki bu ayrıntılar tecritin o ilk döneminde büsbütün sıkılmaktan kurtulmamı sağladılar. Ama bir şey var ki bunu size anlatmam gerek. Benim için en anımsanmaya değer bulduğum; dünyaya gıcığı olan, hiç oynamayanı, tümüyle boş bulunup yasak alana konduğu ve anında avucuma yakalandığı zaman bu. Biliyor musunuz, sonraki bir saat boyunca dünyaya küstü.

Ve tecritte saatler çok uzundu; ne tümünde uyuyabiliyor ne de o saatleri, ne denli zeki olurlarsa olsunlar sineklerle geçirebiliyordum. Sinekler sinek, ben de insan beynine sahip bir insan olduğum için beynim eğitimli ve aktif, kültür ve bilimle doluydu ve her an yükselen bir gerilimle kendini meraka yöneltiyordu. Ve yapacak hiçbir şey yoktu; bu yüzden düşüncelerim berbat biçimde boş kuramlar üstünde at koşturuyordu. Asti Bağları’nda son yaz tatilimi adadığım pentoz ve metil pentoz saptamam vardı. Geride tamamlanmamış bir dizi deney kalmıştı. Acaba bunu sürdüren kimse var mı diye merak ediyordum ve öyleydiyse ne kadarını başarmıştı?

Gördüğünüz gibi dünya benim için ölmüştü. Oraya dair hiçbir haber içeriye sızmıyordu. Bilim tarihi hızla ilerliyordu ve bin tane konuyla ilgiliydim. Örneğin, Profesör Walters’ın laboratuvarında yürütmekte olduğu, tripsin enzimi yoluyla kazein hidrolizi kuramım vardı. Aynı biçimde, Profesör Schleimer benimle hayvansal ve bitkisel yağ karışımlarındaki fitosterol’un açığa çıkarılmasında işbirliği yapıyordu. Çalışma kuşkusuz devam ediyordu, ama hangi sonuçlarla? Bütün bu etkinliklerin hapishane duvarları dışında yürüdüğü ve benim asla yer alamayacağım, hatta hakkında hiçbir şey duymayacağım düşüncesi çıldırtıcıydı. Ve bunlar olurken ben hücremin zeminine uzanmış, sineklerle oyun oynuyordum.

Ama yine de tecritte her şey sessiz değildi. Buraya mahkûm edilişimin ilk günlerinde düzensiz aralıklarla, cılız, alçak sesli tıkırtılar duyuyordum. Daha uzaklardan da daha zayıf, daha alçak sesli tıkırtılar geliyordu. Bu tıkırtılar sürekli olarak gardiyanın homurtusuyla kesiliyordu. Bazen tıkırtılar ısrarla sürdüğünde fazladan gardiyanlar çağrılıyordu ve çıkan seslerden insanların deli gömleğine sokulduğunu anlıyordum.

Konunun açıklaması basitti. San Quentin’deki her mahkûm gibi ben de tecritteki iki adamın Ed Morrell ve Jake Oppenheimer olduğunu biliyordum. Ve iki adamın duvara yumruklarıyla vurarak birbirleriyle konuştuklarını ve bu yüzden cezalandırıldıklarını da biliyordum.

Kullandıkları şifrenin basit olduğundan en ufak kuşkum yoktu; ama yine de boşuna bir çabayla saatlerimi bunu çözmeye adadım. Tanrı biliyor ya, çok kolay olmalıydı; ama yine de başını sonunu bir araya getiremiyordum. Ve öğrendiğimde de kolay olduğu ortaya çıktı; hem de öyle kolay bir numaraydı ki beni hayrete düşürdü. Alfabede şifreyi dayandırdıkları başlangıç noktasını değil her gün, her sohbetlerinde, hatta çoğu kez bir sohbetin ortasındayken bile değiştiriyorlardı.

Böylece, şifreyi doğru başlangıç harfinden yakaladığım gün gelip çattı; sohbetin iki cümlesini açıkça seçtim ve bir sonraki konuşmalarında ise tek bir sözcük anlayamadım. Ama o ilk seferdeki!

“Söylesene - Ed - şimdi - tütün - kâğıdı - ve - bir - kese - Bull - Durham - olsaydı - ne - verirdin?” diye vurdu birisi uzaktan.

Sevinçten neredeyse haykırıyordum. İletişim vardı işte! Arkadaşlık vardı işte! Hevesle dinledim ve Ed Morrell'ınkiler olduğunu kestirdiğim daha yakından gelen vuruşlar karşılık verdi:

“Beş - sentlik - bir - kese - için - yirmi - saat - deli - gömleğini - giyerdim -”

Ardından gardiyanın homurtulu müdahalesi geldi: “Kes şunu Morrell!”

Konuyu bilmeyen birisi, ömür boyu tecrite mahkûm edilen insanlara zaten en kötüsünün yapıldığını ve bu yüzden de sıradan bir gardiyanın vuruşların kesilmesi emrine uyma zorunluluğu yaratmadığını düşünebilir. Ama ortada gömlek vardı. Açlık vardı. Susuzluk vardı. Kaba güç vardı. Daracık bir hücreye tıkılmış bir insan oldukça çaresiz durumdadır aslında.

Bu yüzden de vuruşlar durdu ve o gece yeniden başladığında yine afalladım. Önceden kararlaştırdıkları gibi şifrenin başlangıç harfini değiştirmişlerdi. Ama ben ipucunu yakalamıştım ve birkaç gün gibi bir süre geçince daha önce anladığım aynı başlangıç gerçekleşti. Teveccüh göstermelerini beklemedim.

“Selam,” diye vurdum.

“Selam, yabancı, ” diye vurdu Morrell ve Oppenheimer’dan da “Kentimize hoş geldin,” diyen vuruşlar geldi.

Kim olduğumu, ne kadardır tecrite konulduğumu ve neden böyle bir hüküm giydiğimi öğrenmeye can atıyorlardı. Ama bütün bunları, önce onların şifre başlangıç sistemlerini öğrenmek için bir tarafa bıraktım. Ben bunu açığa kavuşturduktan sonra, konuşmaya başladık. Her ne kadar beni yalnızca sınamak için kabul etmiş olsalar da müebbetlikler ikiyken üçe çıktığı için büyük bir gündü. Çok sonraları bana anlattıklarına göre, benim oraya onlara tezgâh kurmak için konulmuş bir gammaz olabileceğimden korkmuşlar. Bu daha önce Oppenheimer’ın başına gelmiş ve Müdür Atherton’ın gammazına güvenmesinin bedelini pahalı ödemiş.

Şaşkınlığıma karşı -evet, coşkuma karşı da denebilir- her iki mahkûm yoldaşım da beni iflah olmaz sabıkamdan dolayı biliyorlardı. Namım ya da kötü şöhretim Oppenheimer’ın on yıldır içinde bulunduğu canlı mezara bile ulaşmış, daha doğrusu sızmıştı.

Onlara hapishanede ve dış dünyada olup bitenlerle ilgili anlatacak çok şeyim vardı. Kırk müebbetliğin kaçış komplosu, sözde dinamit için yapılan aramalar ve Cecil Winwood’un haince tezgâhının tamamı onlar için yeni haberdi. Bana dediklerine göre tecrite haberler ara sıra gardiyanlar sayesinde damlardı; ama iki aydır onlardan iş çıkmamıştı. Tecritte o sırada görev yapan gardiyanlar da özellikle kötü ve kindar takımındandı.

O gün hangi gardiyan işbaşındaysa yumruk konuşmamız yüzünden tekrar tekrar küfür yedik. Ama geri adım atamazdık. Yaşayan ölülerin sayısı ikiden üçe çıkmıştı ve söyleyecek çok şeyimiz vardı; üstelik de bunların söylenme biçimi insanı çileden çıkaracak ölçüde yavaştı ve ben de vuruş oyununda onlar kadar yetkin değildim.

“Akşam Turta Suratlı gelene değin bekle,” diye vurdu Morrell bana. “Nöbetinin çoğunda uyuyor, biz de bir süre konuşabiliriz.”

O gece nasıl da konuştuk! Uyku gözlerimizin çok uzağındaydı. Turta Suratlı Jones şişmanlığına karşın, aşağılık ve acımasız bir adamdı; ama o şişmanlığa minnettardık, çünkü o sayede pineklemesi mümkün oluyordu. Bununla birlikte aralıksız vuruşlarımız uykusunu bölüp onu rahatsız ettiği için bizi paylayıp durdu. Öteki gece gardiyanlarından da dönüşümlü olarak küfür yedik. Sabahleyin bir gece önceki çok fazla vuruş rapor edildi ve küçük kaçamağımızın bedelini ödedik; çünkü saat dokuzda bizi deli gömleğine bağlama işkencesi için birkaç gardiyanla Şef Jamie sökün etti. Ertesi sabah dokuza değin, yirmi dört kesintisiz saat boyunca döşemenin üstünde bağlı ve çaresiz olarak, yiyecekten ve sudan yoksun biçimde, konuşmanın bedelini ödedik.

Ah, gardiyanlarımız zalimdiler! Ve onların davranışları karşısında, yaşamak için zulüm karşısında dayanıklı olmak zorundaydık. Kaba işler ellere nasır bağlatır. Kaba gardiyanlar da kaba mahkûmlar yaratır. Konuşmayı ve bu yüzden de ceza olarak deli gömleğinin içine sokulmayı sürdürdük. Gece en iyi zamandı ve şansımız yolunda gidip de yardımcı gardiyanlar işbaşındaysa çoğu kez tüm nöbet boyunca konuşuyorduk.

Gece ve gündüz biz karanlıkta yaşayanlar için birdi. Herhangi bir zamanda uyuyabilirdik, yumruk konuşmasını ise yalnızca fırsat bulunca yapabilirdik. Birbirimize yaşamöykülerimizin çoğunu anlattık ve Oppenheimer zayıf, uzak vuruşlarla istikrarlı biçimde, bir San Francisco gecekondusundaki ilk yıllarından başlayarak baştan sona, çete eğitimine, ahlaksızca olduğu su götürmeyen ne varsa başlayışına, on dört yaşında bir yeniyetmeyken fuhuş bölgesinde gece kuryesi olarak hizmet edişine, yasaları çiğnediğinin ilk ortaya çıkışına ve hırsızlıklarıyla soygunlarına, bir yoldaşın ihanetinden hapishane duvarları içinde işlediği hunharca cinayete kadar yaşamöyküsünü hecelerken, Morrell ve ben saatler boyu uzandığımız yerden sessizce dinledik.

Jake Oppenheimer’a “İnsan Kaplan” diyorlardı. Yakıştırıldığı kişiden çok daha uzun süre yaşayacak olan bu lakabı çaylak bir gazeteci uydurmuştu. Yine de Jake Oppenheimer’da hep doğru bir insanın başlıca özelliklerini buldum. Vefalı ve sadıktı. Bir yoldaşı ele vermektense ceza almayı yeğlediği zamanlar biliyorum. Yürekliydi. Sabırlıydı. Kendini feda edebiliyordu; bununla ilgili bir olay anlatabilirdim, ama zaman yitirmeyeceğim. Hem adalet onun için bir tutkuydu. Hapishanede işlediği cinayetler tümüyle bu aşırı adalet duygusu yüzündendi. Ve muhteşem bir zihni vardı. On yılı tecritte geçen ömür boyu hapis cezası, beyninin ışığını azaltmamıştı.

Gerçek bir yoldaş olan Morrell da muhteşem bir beyne sahipti. Aslında, ölmek üzere olan benim de; alçakgönüllülüğe hiç girmeden müdüründen başlayarak San Quentin’deki en iyi üç zekânın tecritte birlikte çürüdüklerini söylemeye hakkım vardır. Ve burada geçirdiğim son günlerde yaşama dair tüm bildiklerimi gözden geçirirken, güçlü beyinlere asla söz geçirilemeyeceğini kavradım. Aptal insanlar, korkak insanlar, tutkulu doğruculuk ve korkusuz üstünlükten nasibini almamış insanlar; işte bu insanlar örnek mahkûmları oluşturuyorlar. Tüm tanrılara şükürler olsun ki Jake Oppenheimer, Ed Morrell ve ben örnek mahkûmlar değiliz.

Sekizinci Bölüm

Tecritte, Bir Numaralı Hücre’de Müdür Atherton’la Şef Jamie beni engizisyona sokmak için ilerlediler. Müdür Atherton’ın bana dediği gibi:

“Standing, ya bana o dinamitin yerini söyleyeceksin ya da seni o gömleğin içinde öldüreceğim. Senden çok daha çetin cevizler, daha ben onların işini bitirmeden öttüler. Seçim senin; dinamit ya da son perde.”

“O zaman sanırım son perde,” diye yanıtladım, “çünkü dinamitten filan haberim yok.”

Bu sözüm müdürü kızdırıp anında harekete geçirdi. “Yat yere,” diye buyurdu.

Sözünü dinledim, çünkü üç dört güçlü kuvvetli adamla boğuşmanın ne denli aptalca olduğunu öğrenmiştim. Beni sımsıkı bağladılar ve yüz saat verdiler. Her yirmi dört saatte bir su içmeme izin veriyorlardı. Canım yiyecek istemediği gibi kimse de bana yiyecek teklif etmedi. Yüz saatin sonuna doğru, hapishane doktoru Jackson fiziksel durumumu birkaç kez muayene etti.

İflah olmazlık günlerimde gömleğe öylesine alışmıştım ki birinde bile yaralanmıyordum. Doğallıkla beni güçten düşürüyor; canımı çıkarıyordu; ama beni bağlarlarken biraz boşluk çalmaya yetecek bazı kas numaraları öğrenmiştim. İlk yüz saatlik gömlek cezasının sonunda bitip tükenmiştim; ama hepsi bu kadardı. Bir gün ve gecelik iyileşme süresinin ardından bir ceza daha verdiler. Verdikleri ceza yüz elli saatti. Bu zamanın büyük bir bölümünde fiziksel bakımdan uyuşmuş ve ruhsal olarak da sayıklar durumdaydım. Ayrıca iradi bir çabayla da uzun saatler boyunca uyumayı becermiştim.

Sonrasında Müdür Atherton bir çeşitleme denedi. Düzensiz aralıklarla bir gömlek cezası alıyor, bir iyileşmeye bırakılıyordum. Gömleğin içine ne zaman sokulacağımı hiçbir zaman bilmiyordum. Böylece on saat dinlenip yirmi saat gömleğin içinde kalıyor ya da yalnızca dört saat dinlenebiliyordum. Gecenin en beklenmedik saatlerinde kapım gümbürtüyle açılıyor ve nöbet değiştirmiş gardiyanlar beni bağlıyordu. Kimi kez ritimler kalıcı oluyordu. Böylece üç gün üç gece boyunca dönüşümlü olarak sekiz saat gömleğin içinde sekiz saat de dışarıda kaldım. Ama tam ben bu ritme alışıyorken, aniden değişikliğe gidildi ve iki gün iki geceye döndüm.

Ve ardı arkası kesilmez biçimde hep aynı soru konuluyordu önüme: Dinamit neredeydi? Kimi kez Müdür Atherton bana çok öfkeleniyordu. Bir keresinde, fazladan ağır bir gömlek cezasından çıktığımda, bana itiraf etmem için adeta yalvardı. Birinde de bana hastanede üç aylık mutlak bir dinlenme ve iyi yemek, ardından da iyi halden kütüphanede iş sözü verdi.

Az buçuk tıp bilgisiyle zayıf bir yaratık olan Dr. Jackson giderek kuşkucu olmaya başlamıştı. Ne kadar uzun tutulursam tutulayım deli gömleğinin beni asla öldürmeyeceğinde ısrar ediyordu ve onun bu ısrarı müdürü gömleğe başvurması için kışkırtıyordu.

“Bu mektepli sıska tipler şeytanın bacağını kırıyorlar,” diye söylendi. “Derisi kalın olanlardan daha dayanıklılar. Yine de hakkından geleceğiz. Standing, beni duydun. Şimdiye kadar başına gelenler, geleceklerin yanında hiç kalır. Şimdi itiraf edebilir ve bizi bu dertten kurtarabilirsin. Ben sözümün eriyim. Sana ya dinamitler ya da son perde dediğimi duydun. Pekâlâ, bu hâlâ geçerli. Seçimini yap.”

O anda Turta Suratlı Jones beni daha sıkı bağlamak için ayağını sırtıma bastırdığı ve ben de o sırada kaslarımla boşluk yaratmaya uğraştığım için güçbela nefes almayı becerip, “Bundan keyif aldığım için direndiğimi sanmıyorsunuz, değil mi?” dedim. “İtiraf edecek hiçbir şey yok ki. Sizi herhangi bir dinamite götürebilmek için şuracıkta sağ elimi keserdim.”

“Ha, senin gibi okumuşları daha önce de gördüm ben,” diye tısladı müdür. “Kafanızın içinde aynı fikre sadık kalmanızı sağlayan çarklar var. Katır gibi inatçısın. Daha sıkı, Jones; çocuk oyuncağı gibi oldu o. Standing, eğer ötmezsen perde iner. Son sözümdür.”

Öğrendiğim telafi mekanizmalarından birisi. İnsan güçten düştükçe acıya duyarlılığı da azalıyor. Canın daha az yanıyor, çünkü can yakacak şey azalıyor. Ve zaten güçten düşmüş kişi de artık daha yavaş biçimde güçten düşüyor. Olağanüstü güçlü kimselerin basit bir rahatsızlıkta kadınlardan ve sakatlardan çok daha büyük acı çektiklerini herkes bilir. Direnç kaynakları tükendiğinde yitirecek fazla direnç kalmaz. Etin gereksiz kısmı bittiğinde geriye ipliksi, dirençli kısmı kalır. İşte benim de dönüştüğüm şey buydu; bir tür iplik gibi, yaşamakta direnen bir organizma.

Morrell ve Oppenheimer benim için üzülüyorlar ve duvara vurarak anlayış sözleriyle önerilerini iletiyorlardı. Oppenheimer bana, bunun kendisinin de başına geldiğini, daha kötülerini de yaşadığını ve hâlâ hayatta olduğunu söyledi.

“Seni alt etmelerine fırsat verme,” diye heceledi yumruklarıyla. “İstedikleri bu olduğu için seni öldürmelerine izin verme. Ve ötüp de yerini söyleme.”

“Ama öyle bir yer yok ki,” diye vurdum ayakkabımın ucuyla demir parmaklığa; o sırada gömleğin içindeydim ve yalnızca ayaklarımla konuşabiliyordum. “Lanet olasıca dinamitle ilgili hiçbir şey bilmiyorum.”

“Doğrudur,” diye övdü beni Oppenheimer. “Anasının gözü, değil mi Ed?”

Ki bu da Müdür Atherton’ı dinamitten bihaberliğim konusunda ikna etmek için ne kadar şansım olduğunu gösteriyor. Onun sorgudaki bu ısrarı, ağzımı sıkı tutmaktaki kararlılığıma yalnızca imrenen Jake Oppenheimer gibi bir adamı bile ikna etmişti.

Bu gömlek sorgulamasının ilk döneminde hatırı sayılır ölçüde uyumayı becerdim. Düşlerim kayda değerdi. Elbette ki düşlerin çoğu gibi canlı ve gerçektiler. Onları kayda değer kılan, uyumlulukları ve süreklilikleriydi. Çetrefil konularda sıklıkla, kendi araştırmalarım ya da başkalarının araştırma ve deneylerinden çıkarsadıklarım üzerine hazırlanmış makaleleri yüksek sesle okuyarak bilim adamı heyetlerine başvururdum. Uyandığımda gözlerim, görüntü silinip gitmeden önce yeniden okuyup şaşırdığım, beyaz kâğıt üzerine daktilo edilmiş tüm cümle ve paragrafları görebiliyorken, kendi sesim de hâlâ kulaklarımda çınlıyormuş gibi olurdu. Sırası gelmişken, bu düş konuşmalarında ortaya çıkan akıl yürütme sürecinin değişmez biçimde tümdengelimli bir süreç olduğunu kaydettiğim gerçeğine dikkatinizi çekerim.

Sonra, büyük ölçüde California’nınkine benzer iklimi, bitki örtüsü ve hayvanlarıyla ılıman bölgelerde yüzlerce mil boyunca kuzeye ve güneye doğru uzanan büyük bir tarım bölgesi vardı. Bir değil, iki değil, ama binlerce farklı zamanda bu düş bölgesine yolculuk ettim. Dikkat çekmek istediğim nokta, bunun hep aynı bölge oluşuydu. Farklı düşlerde bile temel özelliklerinden hiçbirisi değişmiyordu. Böylece dağ atlarının arkasında, yonca düzlüklerinden (bir sürü Jersey ineğini muhafaza ettiğim yer) küçük trene yetiştiğim, kurumuş koca dere yatağının yanındaki seyrek evli köye kadar daima sekiz saat süren bir yolculuktu. O atlı arabadaki sekiz saatlik yolculukta her bir sınır işareti, her bir ağaç, her bir dağ, her bir geçit ve köprü, her bir sırt ve aşınmış bayır tamı tamına aynıydı.

Benim deli gömleğinin içindeki düşlerimde bu tutarlı, mantıksal tarım bölgesinin küçük ayrıntılarında mevsime ve insanların işgücüne göre değişiklik oluyordu. Böylece yonca düzlüklerimin ardındaki yüksek otlaklarda Angora keçilerinin yardımıyla yeni bir çiftlik kurdum. Her düş ziyaretimde buradaki değişiklikleri ve ziyaretler arasındaki zamana uygun değişiklikleri kaydettim.

Ah o çalılıklarla kaplı yamaçlar! Keçilerin orayla ilk tanışmalarını nasıl da görebiliyorum. Ve mevsime bağlı değişimleri nasıl da anımsayabiliyorum; keçiler yollarının üstüne çıkan sık çalılıkları yedikçe belirmeye başlayan patikalar; tümüyle otlanmak için yeterli uzunlukta olmayan küçük, genç çalıların yok oluşu; keçiler arka ayaklarının üstüne dikilip uzanabildikleri kadar yüksekte otladıkları için yaşlı, daha uzun çalıların içinden her yöne doğru açılan koridorlar; keçilerin yol açtığı açıklıkları izleyen çayır otlarının yol alışı. Evet, böyle düşler görmenin cazibesi, sürekliliğinde yatıyordu. Keçilerin yapraklara, tomurcuklarına ve ağaç kabuklarına ulaşabilmesi için baltalı adamların uzun çalıları yerle bir ettikleri günler geldi. Bütün bu soyulmuş kuru çalı iskeletlerinin bir araya yığılıp yakıldığı kış günleri geldi. Önceleri yalnızca çalıların bulunduğu yerlerde biten diz boyu sulu otları yiyerek yoluna devam eden sürümün peşinde, keçilerimi çalılıkların zapt ettiği başka bayırlara götürdüğüm günler geldi. Ve sürümü ileri götürdüğümde, ırgatlarımın tahıl tohumlarımın yatağı olacak bereketli çimenleri çürüyüp humusa dönüşmesi için sürerek yamaçlarda ileri geri gittikleri gün geldi.

Evet, düşlerimde sıklıkla, kurumuş büyük dere yatağının yanındaki seyrek evli köyde küçük trenden inerek, dağ atlarımın çektiği arabaya binip, yonca düzlüklerimdeki tanıdık işaretlerin ve dönüşümlü olarak ektiğim mısır, arpa ve yoncanın hasat edilecek denli olgunlaştığı ve adamlarımın hasatla uğraştığı, ötelerde de hiç durmadan tırmanıp yukarılardaki yamaçların çalılarını otlayıp, açılıp işlenmiş tarlalara dönüştürdüğü tepedeki otlaklarımın saat saat yanlarından geçiyordum.

Ama bunlar düştü, içten düşler, çıkarsama yapan bilinçaltı zihnimin hayalleriydi. Göreceğiniz gibi, yaşayan ölülerin kapısından geçip de, başka günlerde bana ait olan başka yaşamların gerçekliğini yeniden yaşadığım başka serüvenlerim, bunlara hiç benzemiyordu.

Gömleğin içinde uyandığım o uzun saatlerde, gereksiz yere bütün bu işkenceyi başıma saran ve kendisi de şu an özgür dünyada serbest dolaşan ozan bozuntusu Cecil Winwood hakkında epeyce kafa yordum. Hayır; ondan nefret etmiyordum. Nefret sözcüğü çok zayıf kalıyor. Sözlükte duygularımı dile getirmeye yetecek denli güçlü bir sözcük yok. Kendisi de bir o kadar acı veren ve dilin tüm sınırlarının ötesine geçen bir öç alma arzusunun içimi kemirdiğini söyleyebilirim yalnızca. Ona işkence etme planlarına ve onun için icat ettiğim şeytani işkence yöntem ve araçlarına ayırdığım saatlerin sözünü etmeyeceğim. Yalnızca bir örnek. İçinde bir sıçanın bulunduğu, insanın bedenine bağlanmış demirden bir küvetle ilgili bir eski çağ numarasına tutkuyla bağlanmıştım. Sıçanın dışarı çıkabilmesinin tek yolu adamın bedeninden geçer. Böylesi bir ölümün çok hızlı olacağını fark edene dek, dediğim gibi buna tutkuyla bağlanmıştım; bundan dolayı da üstünde uzun zaman hoşnutlukla kafa yorduğum Mağribi yöntemine geçtim; ama hayır, bundan daha fazla söz etmeyeceğime söz vermiştim. Acıdan çıldırtan uyanık saatlerimin çoğunu, Cecil Winwood’dan öç alma düşlerime adadığımı bilseniz yeter.

Dokuzuncu Bölüm

Uyanık olduğum uzun, can yakıcı saatlerde öğrendiğim değerli bir şey vardı ki o da zihin yoluyla bedene hükmetmekti. Edilgen biçimde acı çekmeyi, deli gömleği eğitiminin doktorasını yapmış herkesin kuşkusuz öğrendiği gibi ben de öğrendim. Ah, beynin, işkenceye uğramış bir sinirin şiddetli bir yakınmasını, zonklamasını dingin bir kayıtsızlıkla karşılamasını sağlamak hiç de kolay bir iş değildi.

Ve tam da ruhun beden üstündeki bu efendiliği sayesindeydi ki Ed Morrell’ın bana anlattığı sırrı kolayca uygulamamı sağladı.

“Sence son perde mi?” diye vurdu Ed Morrell bir gece.

Yüz saatlik bir seanstan henüz çıkmıştım ve daha önce hiç olmadığım kadar bitkindim. Öyle ki bütün bedenimin çürükler içinde, perişan bir kütle olduğunu düşünüyordum; kaldı ki bir bedenim olduğunun da pek az farkındaydım.

“Son perde gibi görünüyor,” diye vurarak yanıtladım. “Biraz daha sürdürürlerse işimi bitirecekler.”

“Buna izin verme,” diye salık verdi. “Bir yolu var. Massie ile ben sıkı bir ceza yediğimizde zindanlarda kendim öğrendim bunu. Ben atlattım. Massie nalları dikti. Eğer bu numarayı öğrenmeseydim, ben de onunla birlikte nalları dikerdim. Denemeden önce oldukça bitkin olman gerekiyor. Gücün yerindeyken denersen hapı yutarsın ve ondan sonra bir daha hiç beceremezsin. Gücü yerindeyken bu numarayı Jake’e söyleme gafletinde bulundum. Tabii ki beceremedi ve buna gerçekten de gereksinim duyduğu zamanlarda ise ilk başarısızlığı bu numarayı mahvettiği için artık çok geçti. Buna şimdi inanmıyor bile. Onunla kafa bulduğumu sanıyor. Öyle değil mi, Jake?”

Ve on üçüncü hücreden Jake tıkırdayarak yanıtladı: “Yutma bunu, Darrell. Gerçekten de bir peri masalı bu.”

“Devam et de bana da anlat,” diye tıkladım Morrell’a.

“Gerçekten tükenmeni işte bu yüzden bekledim,” diye sürdürdü. “Şimdi buna gereksinimin var ve ben de sana anlatacağım. Sonrası sana kalmış. Eğer gözün yerse yapabilirsin. Kendim üç kez yaptığım için biliyorum.”

“Peki, neymiş bu?” diye tıkladım merakla.

“İşin püf noktası, gömleğin içinde ölmek; ölme iradesini göstermek. Beni henüz anlamadığını biliyorum, ama bekle. Gömleğin içindeyken insanın nasıl uyuştuğunu bilirsin; kollarının ya da bacaklarının nasıl uykuya daldığını. Tamam, bu konuda elinden bir şey gelmez, ama bundan ilham alıp geliştirebilirsin. Bacaklarının ya da herhangi bir parçanın uykuya dalmasına izin verme. Sırtının üstünde elinden geldiğince rahat biçimde yat ve iradeni kullanmaya başla.

İşte bu senin kendi kendine düşünmen gereken ve düşündüğüne hep inanman gereken fikir. İnanmazsan, faydası dokunmaz. Düşünüp inanman gereken, bedeninin ayrı ruhunun ayrı şeyler olduğu. Sen sensin ve bedenin de üstünde durmaya değmeyecek başka bir şey. Bedeninin önemi yok. Patron sensin. Herhangi bir bedene gereksinimin yok senin. Ve tüm bunları düşünerek ve bunlara inanarak iradenin yardımıyla bunu kanıtlama aşamasına geçersin. Bedeninin ölmesini sağlarsın.

Ayak parmaklarınla başlarsın, her defasında biri. Ayak parmaklarının ölmesini sağlarsın. Onların ölmesini istersin. Ve gerekli irade ve inancın varsa parmakların ölecektir. İşte bu büyük bir iş; ölmeyi başlatmak. Bir kez ilk parmağını öldürdün mü, gerisi çocuk oyuncağı, çünkü artık inanma işine gereksinimin kalmayacak. Bileceksin. Ardından da tüm iradeni bedeninin geri kalanını öldürmek için toplayacaksın. Sana söylüyorum, Darrell, ben kendimden biliyorum. Üç kez yaptım bunu.

Bir kez ölme sürecini başlattın mı, arkası gelir. Ve işin komik yanı, bütün zaman boyunca hep oradasındır. Ayak parmakların öldü diye bu seni hiç de ölü yapmaz. Çok geçmeden bacakların dizlerine, derken kalçalarına değin ölür ve sen hep aynısındır. Her defasında bir parçasıyla oyundan çıkan bedenindir. Sen ise sensindir, başlamadan önceki aynı sen.”

“Peki, sonra ne oluyor?” diye sordum.

“Ha, bedenin tümüyle öldüğünde ve sen yine de oradayken, öylece sıvışıp bedeninden ayrılıyorsun. Ve bedeninden ayrıldığında hücrenden de ayrılıyorsun. Taş duvarlarla demir kapılar bedenleri içeride tutmak için. Ruhu içeride tutamazlar. Görüyor musun, sen bunu kanıtladın. Bedeninin dışındaki ruhsun artık. Dışından bedenine bakabiliyorsun. Sana, ben biliyorum diyorum; çünkü üç kez yaptım ben bunu; kendim dışındayken orada yatan bedenime baktım.”

On üç hücre öteden Oppenheimer, “Ha! Ha! Ha!” diye tıklayarak güldüğünü belirtti.

“Görüyorsun işte, Jake’in sorunu da bu,” diye sürdürdü Morrell. “İnanamıyor. Denediği o tek seferde gücü yerindeydi ve başaramadı. Şimdi de benim dalga geçtiğimi düşünüyor.”

“Öldüğünde ölüsündür ve ölüler ölü kalır;” diye yanıtı yapıştırdı Oppenheimer.

“Sana üç kez öldüm diyorum,” diye karşı koydu Morrell.

“Ve bunu bize anlatmak için yaşadın,” diye dalga geçti Oppenheimer.

“Ama bir şeyi unutma, Darrell,” diye tıkladı Morrell bana. “Çok dikkat isteyen bir şey bu. İçinde hep canının istediğini yapabileceğin duygusu oluyor. Bunu açıklayamam, ama gelip de bedenimi gömleğin içinden çıkardıklarında eğer orada olmazsam, bedenime yeniden giremeyeceğim duygusuna kapılıyordum. Demek istediğim, bedenim kayıtlara ölü olarak geçecekti. Ve ben de onun ölmesini istemiyordum. Şef Jamie ve ötekilere o zevki tattırmak istemiyordum. Ama söylüyorum sana, Darrell, bu numarayı çekebilirsen müdüre gülebilirsin. Bir kez bedenini ölü hale getirdin mi, isterlerse seni gömlekte bir ay tutsunlar, fark etmez. Asla acı çekmezsin, bedenin de çekmez. Bir defada tüm yıl uyumuş insanlara ilişkin örnekler olduğunu biliyorsun. Senin bedeninde de aynısı olacak. İncinip etmeden senin geri dönüşünü bekleyerek orada öylece gömleğin içinde kalacak. Dene bir kere. Sana doğru yolu gösteriyorum.”

“Ya geri gelmezse?” diye sordu Oppenheimer.

“Sanırım o zaman gülünecek hale o düşer, Jake,” diye yanıtladı Morrell. “Ya da bu kadar kolayca gidebilecekken, bu çöplüğe bağlanıp kaldığımız için gülünen biz olmazsak elbet.”

Ve konuşma burada sona erdi, çünkü Turta Suratlı Jones çalıntı pineklemesinden huysuzlanarak uyanıp Morrell'la Oppenheimer’ı, ertesi sabah rapor edeceğini söyleyerek tehdit etmişti ki bu da onlar için gömlek anlamına geliyordu. Beni ise, zaten gömleğe mahkûm edildiğimi bildiği için tehdit etmemişti.

Morrell’ın bana açtığı bu öneriyi değerlendirirken, bedenimin sızlamasını unutup orada sessizce yattım. Açıklamış olduğum gibi, ben mekanik otohipnoz yoluyla zaten zamanda geri gidip önceki benliklerime girmeye çalışmıştım. Bunu kısmen başardığımı da biliyordum; ama bütün deneyimlediğim, düzensiz biçimde birbiriyle kaynaşmış görüntülerin titreşimleriydi ve süreklilikten yoksundu.

Ama Morrell’ın yöntemi açıkçası benim otohipnoz yöntemimin öylesine tersineydi ki şaşırıp kalmıştım. Benim yöntemimle, her şeyden önce bilincim gidiyordu. Onun yöntemiyle ise en sonunda bile bilinç yerinde kalıyor ve beden tümüyle gittiğinde, öyle uçucu bir aşamaya geliyordu ki bedenden ayrılıyor, San Quentin’den çıkıyor, çok uzaklara gidiyor ve yine de bilinçli kalıyordu.

Ne olursa olsun, bir kez denemeye değer diye karar verdim. Ve içimdeki bilim adamının kuşkucu tutumuna karşın inandım. Morrell’ın üç kez yaptım dediği şeyi benim de yapabileceğimden kuşkum yoktu. Beni kolayca ele geçiren bu inanç, belki de aşırı ölçüde bitkin oluşumdandı. Belki de yeterince kuşkucu olabilecek denli güçlü değildim. Zaten Morrell’ın önerdiği hipotez buydu. Tümüyle katıksız bir deneyimden çıkan bir sonuçtu ve ben de, göreceğiniz gibi bunu deneysel olarak sergiledim.

Onuncu Bölüm

Bütün bunların üstüne, Müdür Atherton ertesi sabah hücreme beni katletmek niyetiyle geldi. Yanında Şef Jamie, Doktor Jackson, Turta Suratlı Jones ve Al Hutchins vardı. Al Hutchins kırk yıllık cezasını çekiyordu ve affedilme umutları içindeydi. Dört yıldır San Quentin’de iyi hal gösterenlerin başında geliyordu. Bu güvenilir mahkûm başının yalnızca rüşvetten yılda üç bin dolar kazandığının tahmin edildiğini söylersem, bunun ne denli büyük bir güç konumunda bulunmak demek olduğunu anlarsınız. Bu yüzden, on-on iki bin doların sahibi ve af vaadi almış olan Al Hutchins, müdürün emirlerine körü körüne bağımlıydı.

Az önce Müdür Atherton’ın beni katletmek niyetiyle hücreme geldiğini söylemiştim. Yüzü bunu gösteriyordu. Eylemleri de kanıtlıyordu zaten.

“Şunu muayene et,” diye buyurdu Doktor Jackson’a. O zavallı yaratık müsveddesi de tecrite atıldığım günden beri giydiğim kirden kırışmış gömleğimi çıkarttı ve derimin kaburgalarımı kahverengi parşömen gibi sardığı, gömleğin içindeki sayısız seansta oluşan yaraların iltihaplandığı zavallı tükenmiş bedenimi gözler önüne serdi. Muayene utanılacak ölçüde baştan savmaydı.

“Dayanır mı?” diye bilmek istedi müdür.

“Evet,” diye yanıtladı Doktor Jackson.

“Kalp ne âlemde?”

“Müthiş.”

“On gün dayanır mı sence, Doktor?”

“Elbette.”

“Ben buna inanmıyorum,” diye belirtti müdür zalimce. “Ama yine de deneyeceğiz. Yat yere, Standing.”

Yere dümdüz serilmiş gömleğin üstüne yüzükoyun uzanarak boyun eğdim. Müdür bir an için kendi kendisiyle mücadele edermiş gibi göründü.

“Dön,” diye buyurdu.

Birkaç çabada bulundum, ancak başaramayacak denli güçsüzdüm ve çaresizliğimin içinde yalnızca yayılıp kıvrılabiliyordum.

“Numara yapıyor,” oldu Jackson’ın yorumu.

“İyi, onunla işim bittiğinde numara çekmesine gerek kalmayacak,” dedi müdür. “Yardım et ona. Onun için daha fazla zaman harcayamam.”

Böylece, Müdür Atherton’ın yüzüne gözlerimi dikeceğim biçimde sırtüstü yuvarladılar beni.

“Standing,” dedi müdür yavaşça, “kendi ipini kendin çekeceksin. İnatçılığından bıkıp usandım. Sabrım tükendi. Doktor Jackson gömleğin içinde on gün kalacak durumda olduğunu söylüyor. Şansını değerlendirebilirsin. Ama sana şimdi son bir şans veriyorum. Dinamitin yerini söyle. Şu anda seni buradan çıkartmak benim elimde. Banyo yapabilir, tıraş olabilir, temiz giysiler giyebilirsin. Sana altı ay hastane yemeği verdireceğim ve sonra da iyi halden kütüphaneye vereceğim. Sana bundan daha adil davranmamı bekleyemezsin. Ayrıca, kimseyi de gammazlayacak değilsin. San Quentin’de dinamitin yerini bilen tek kişi sensin. Pes ederek kimsenin duygularını incitecek değilsin ve pes ettiğin andan sonra hakkında en hayırlısı olacak. Ve eğer pes etmezsen…”

Sustu ve omuzlarını anlamlı biçimde silkti.

“Yani, pes etmezsen hemen şimdi on günlük cezan başlayacak.”

Beni bekleyen şey ürkütücüydü. Böylesine bitkinken bunun gömleğin içinde ölmek anlamına geldiğini müdür kadar ben de biliyordum. Ve sonra Morrell’ın numarasını anımsadım. Eğer buna gereksinim duyulacak bir zaman varsa şimdiydi; eğer buna inancı denemenin bir sırası vardıysa şimdiydi. Müdür Atherton’ın yüzüne bakıp gülümsedim. Ve o gülümseyişe ve ona yaptığım teklife tüm inancımı koydum.

“Müdür,” dedim, “nasıl gülümsediğimi görüyor musun? Pekâlâ, eğer on günün sonunda beni çözdüğünüzde sana yine aynı biçimde gülümsersem, Morrell’la Oppenheimer’a bir kese Bull Durham tütünüyle bir paket sarma kâğıdı verecek misin?”

“Bunlar çılgın herifler değil mi, bu okumuş tipler,” diye burnundan soludu Şef Jamie.

Müdür Atherton asabi bir adamdı ve benim isteğimi tacizkâr bir övünme olarak almıştı.

“Sırf bunun için sana fazladan bir kolan,” diye bilgilendirdi beni.

“Sana sportmence bir teklifte bulundum, Müdür,” dedim sakince. “Bana istediğin kadar sıkı kolan vurabilirsin, ama bugünden on gün sonra gülümsersem, Morrell’la Oppenheimer’a Bull Durham verecek misin?”

“Kendinden fazla eminsin,” diye yanıtı yapıştırdı.

“Teklifi bu yüzden yaptım ya,” diye karşılık verdim.

“Kendini dine verdin, öyle mi?” diye tısladı.

“Hayır,” oldu yanıtım. “Yalnızca sonuna ulaşamayacağın kadar çok canım olduğundan. İstersen yüz güne çıkar, bittiğinde sana yine gülümseyeceğim.”

“Sanırım işini bitirmeye on gün bile çok gelir, Standing.”

“Bu senin görüşün,” dedim. “Buna inanıyor musun? İnanıyorsan iki tane beş sentlik tütün kesesini bile yitirmeyeceksin. Kaldı ki korkacak neyin var?”

“İki sent için hemen şimdi tekmeyle yüzünü dağıtırdım,” diye homurdandı.

“Ben sana engel olmayayım.” Kendimden emin biçimde küstahlık ediyordum. “İstediğin kadar sıkı tekmele, yüzümden geri kalanı yine de gülümsemeye yeter. Bu arada, ikirciklendiğine göre ilk teklifimi kabul ettiğini düşünüyorum.”

Bir insanın tecritte bu koşullar altında müdüre meydan okuyabilmesi için, çok zayıf ve derin bir ümitsizlik içinde olması gerek. Ya da ikisi birden olabilir ve ayrıca inançlı olabilir. Şimdi biliyorum ki inançlıydım ve bu yüzden öyle davranmıştım. Morrell’ın bana söylediği şeye inanıyordum. Zihnin beden üstündeki efendiliğine inanıyordum. Gömleğin içinde yüz günün bile beni öldüremeyeceğine inanıyordum.

Şef Jamie bendeki bu inancı hissetmiş olacak ki şöyle dedi:

“Yirmi yıl önce deliren bir İsveçliyi anımsıyorum. Bu sizin zamanınızdan önceydi, Müdür Bey. Yirmi beş sent için çıkan bir kavgada bir adam öldürmüş ve müebbet almıştı. Aşçıydı. Dini bütündü. Altın bir arabanın kendisini cennete götürmek için gelmekte olduğunu söylemiş ve kızgın ocağın üstüne oturmuştu; bir yandan pişerken, bir yandan ilahiler ve dualar okuyordu. Onu oradan çekip aldılar, ama iki gün sonra hastanede nalları dikti. Kemiklerine kadar yanmıştı. Ve sonuna kadar sıcağı asla hissetmediğine yemin etmişti. Ağzından tek bir feryat bile çıkmadı.”

“Biz Standing’i öttüreceğiz,” dedi müdür.

“Madem bundan bu kadar eminsin, niye teklifimi kabul etmiyorsun?” diye kışkırttım.

Müdür öyle kızmıştı ki eğer o denli ümitsiz bir durumda bulunmasaydım, bu benim için çok eğlenceli olurdu. Yüzü seğiriyordu. Yumruklarını sıktı ve bir an için üstüme çullanıp beni dövecekmiş gibi oldu. Ardından bir gayretle kendini topladı.

“Tamam, Standing,” diye homurdandı. “Restini görüyorum. Ama tatlı canın üstüne bahse girerim ki bugünden on gün sonra gülümseyerek dediğini yapamayacağın için sen de benim restimi göreceksin. Yuvarlayın şunu çocuklar ve kaburgaları çatırdayıncaya kadar da sıkıştırın. Hutchins, bu işin nasıl yapıldığını bildiğini göster ona.”

Ve beni yuvarlayıp daha önce hiç bağlanmadığım kadar sıkı biçimde bağladılar. Mahkûm başı yeteneğini sergiledi. Elimden geldiğince boşluk çalmaya uğraştım. Küçücüktü bu boşluk, çünkü uzun süredir kaslarım iplik parçaları gibi incelirken etim dökülüyordu. Bu küçük boşluktan fazlasını çalmaya ne gücüm ne de cüssem yeterdi ve bu küçücük boşluğu da yemin ederim ki bedenimdeki kemiklerin eklem yerlerini tümüyle genişleterek becerdim. Ve bu küçücük boşluğu da, mahkûm başı olmadan önceki eski günlerde gömleğin içindeyken gömleğin tüm inceliklerini öğrenmiş bulunan Hutchins benden çaldı.

Görüyorsunuz, Hutchins canıgönülden bir itti ya da bir zamanlar insan olan, ama çarkın dişlileri arasında öğütülmüş bir yaratıktı. On ya da on iki bin dolar kadar parası vardı ve eğer emirlere uyarsa özgürlüğüne kavuşması an meselesiydi. Sonraları, kendisine sadık kalmış ve hatta yolunu bekleyen bir kız bulunduğunu öğrendim. Kadın faktörü erkeklerin pek çok şeyini açıklıyor.

Eğer kasıtlı olarak suç işleyen birisi vardıysa, o da o sabah tecritte müdürün buyruğu üstüne bunu yapan Al Hutchins idi. Çaldığım küçücük boşluğu da elimden aldı. Ve bunu yapınca da bedenim savunmasız kaldı ve ipleri bağlarken sırtıma bastırdığı ayağıyla beni daha önce hiç kimsenin başaramadığı biçimde sınırladı. Kırılgan gövdemin yaşamsal organları sınırlayışı öylesine ağırdı ki ölümün hemen oracıkta, ensemde olduğunu hissettim. Ama yine de inancın mucizesi benimleydi. Öleceğime inanmıyordum. Biliyordum ki -biliyordum diyorum- ölmeyecektim. Başım dönüyor, yüreğim ayak tırnaklarımdan kafa derimdeki saç köklerime kadar atıyordu.

Şef Jamie, “Gerçekten de çok sıkı oldu bu,” diye ileri sürdü ikirciklenerek.

“Cehennemin dibine,” dedi Doktor Jackson. “Hiçbir şey ona zarar veremez diyorum size. Sersemin teki. Şimdiye kadar çoktan ölmüş olmalıydı.”

Müdür Atherton, sıkı bir uğraştan sonra işaretparmağını bağlarla sırtım arasına sokmayı başardı. Bedeninin ağırlığını da vererek ayağını üstüme dayadı ve asıldı, ama bir milimlik bir gevşeme bile sağlayamadı.

“Aferin sana, Hutchins,” dedi. “İşini biliyorsun. Şimdi onu çevirin de yüzünü görelim.”

Beni sırtüstü yuvarladılar. Pörtlemiş gözlerimi onlara diktim. Şunu iyi biliyorum: Gömleği ilk giydiğimde de beni şimdiki gibi bağlamış olsalardı, kuşkusuz ilk on dakika içinde ölürdüm. Ama iyi deneyim kazanmıştım. Gömleğin içinde geçmiş binlerce saatim vardı ardımda ve buna ek olarak da Morrell’ın bana öğrettiği şeye inancım tamdı.

“Şimdi gül, lanet olası, gül hadi,” dedi müdür bana. “O çok atıp tuttuğun gibi gülümse bakalım.”

Böylece, ciğerlerim azıcık hava için çırpınırken, yüreğim çatladı çatlayacakken ve beynim fırıl fırıl dönerken bile müdürün yüzüne gülümsemeyi becerdim.

On İkinci Bölüm

Artık işin püf noktasını öğrendiğim için gidişim kolaydı. Ve bu işte ne kadar çok yol alırsam gidiş daha da kolaylaşacaktı. En az direnç çizgisini bir kez oluşturunca, bu yolda yapacağım her yolculuk daha da az dirençle karşılaşacaktı. Böylece, göreceğiniz gibi, San Quentin yaşamından öteki yaşamlara yaptığım yolculuklar, zaman içinde neredeyse otomatik biçimde gerçekleşmeye başladı.

Müdür Atherton’la tayfası beni terk ettiklerinde, bedenimin dirilmiş bölümünü yeniden küçük ölüme sokma çabam dakikalar kadar kısa sürdü. Yaşam içinde ölümdü bu, ancak bir anestezi maddesiyle gerçekleşen geçici ölüm gibi yalnızca küçük ölümdü.

Böylece zamanın ve uzayın içinde, iğrenç ve aşağılık ne varsa tümünden, zalim tecrit ve gömlek cehenneminden, tanış sineklerle karanlığın angaryasından ve yaşayan ölülerin yumruk konuşmasından uzaktaydım.

Karanlığın süreğenliği ve öteki şeylerle öteki benliğin yavaşça artan farkındalığı geldi. Bu farkındalık içindeki ilk şey tozdu. Burun deliklerimi doldurmuştu, kuru ve ekşiydi. Dudaklarımdaydı. Yüzümü, ellerimi kaplamıştı ve başparmağımla dokunduğumda özellikle de parmak uçlarımda hissediliyordu.

Sonrasında aralıksız hareketin farkına vardım. Çevremdeki her şey sallanıp titriyordu. Sarsıntı ve kulak tırmalayıcı sesler vardı ve doğal olarak bildiğim, dingillerin üstündeki tekerleklerin dönüşünü ve demir tekerleklerin kayalarla kumun üstündeki gıcırtısını duyuyordum. Ve o anda kulağıma zor ilerleyişimize homurdanıp küfürler savuran adamların ve hayvanların bıkkın sesleri geldi.

Tozdan kavrulmuş gözlerimi açtım ve anında yeni tozlar gözlerimi acıttı. Altımdaki kaba battaniyelerin üstündeki toz parmağım kalınlığındaydı. Üstümde, elenen tozun arasından sallanıp dalgalanan kavisli brandayı ve brandanın deliklerinden içeri güneş ışınlarıyla süzülen toz pervanelerini gördüm.

Çocuktum, sekiz dokuz yaşlarında bir oğlan ve yanımda oturmuş kollarındaki ağlayan bebeği yatıştırmaya çalışan toza bulanmış, bezgin görünüşlü kadın gibi bitkindim. O benim annemdi; bunu doğal olarak biliyordum; arabanın tepesindeki brandanın aralığından gördüğüm, sürücü yerinde oturan adamın omuzlarının da babamın omuzları olduğunu bildiğim gibi.

Vagonun yükünü oluşturan paketlenmiş alet edevatın yanı sıra sürünmeye başladığımda, annem yorgun ve aksi bir sesle, “Bir dakika bile kımıldamadan duramaz mısın, Jesse?” dedi.

Adım buydu, Jesse. Annemin babamı John diye çağırdığını duyduysam da soyadımı bilmiyordum. Kimi kez öteki adamların babama Kaptan diye seslendiklerini hayal meyal anımsıyorum. Beraberindekilerin lideri olduğunu ve onun emirlerine herkesin uyduğunu biliyordum.

Brandadaki açıklıktan sürünerek çıktım ve babamın yanına oturdum. Hava, arabalardan ve hayvanların toynaklarından kalkan toz yüzünden boğucuydu. Toz öylesine yoğundu ki havada bir pus ya da sis gibi bir tabaka oluşturmuştu ve alçalan güneş bu tabakanın arasından tekinsiz bir renge bürünmüş ışıkla solgun bir parıltı yayıyordu.

Uğursuz olan bir tek bu batan güneşin ışığı değildi, çevremdeki her şey bana uğursuz görünüyordu; manzara, babamın yüzü, annemin kollarındaki bir türlü susturamadığı bebeğin yaygarası, babamın sürdüğü sürekli zorlanan ve üstlerini ağır biçimde kaplayan toz yüzünden renkleri seçilmeyen altı at.

Manzara iç sızlatan, göz yakıcı bir ıssızlıktı. Sonu gelmez biçimde, her yöne doğru alçak tepeler uzanıyordu. Yalnızca yamaçların üstünde orada burada güneşten kavrulmuş çalılıklar görünüyordu. Tepelerin yüzeyleri çoğunlukla çıplaktı ve kumla kayadan oluşuyordu. Yolumuz tepelerin arasındaki kumlu düzlükleri izliyordu. Ve bu kumlu düzlükler de yer yer kuruyup solmuş çalı kümeleri sayılmazsa çıplaktı. Su namına bir şey olmadığı gibi, eskide kalmış şiddetli yağmurların yol açtığı söylenen kurumuş sel yatakları dışında suyun belirtisi de yoktu.

Arabasına atların koşulduğu tek kişi babamdı. Arabalar tek sıra halinde ilerliyordu ve kafilenin kıvrılıp büküldüğü yerlerde diğer arabaların öküzler tarafından çekildiğini görüyordum. Her araba üç ya da dört öküzün bağlı olduğu boyunduruklarla güçbela çekiliyor ve yanlarında ayakları kuma gömülen, ellerindeki övendirelerle gönülsüz hayvanları dürten adamlar yürüyordu. Bir kıvrılma anında öndeki ve arkadaki arabaları saydım. Bizimki de dahil kırk araba olduğunu biliyordum; çünkü daha önce de birçok kez saymıştım. Canı sıkılan bir çocuk gibi onları şimdi de saydığımda kırkı da oradaydılar; tümü de brandayla kaplı, büyük ve hantal, kabaca biçim verilmiş, ileri geri savrulan, kumun, çalıların ve taşların üstünde gıcırdayıp sarsılan arabalar.

Sağımızda ve solumuzda atlarının üstünde kafile boyunca yayılmış, on iki ya da on beş kadar adam ve delikanlı yer alıyordu. Eyerlerinde uzun namlulu tüfekler vardı. İçlerinden birisi arabamıza yaklaştığında, tozun altında babamınkine benzer düşünceli ve kaygılı yüzlerini görebiliyordum. Ve babam da onlar gibi, arabayı sürerken elinin ulaşabileceği bir yerde uzun namlulu bir tüfek taşıyordu.

Ayrıca, bir yanda kuru çalı kümelerine her rastlayışlarında otlamak için duran ve her durduklarında da onları güden yorgun yüzlü delikanlıların dürttüğü, ayakları bereli, boyunduruk yarası taşıyan, iskeleti çıkmış yirmi ya da daha fazla öküz topallamaktaydı. Ara sıra bu öküzlerden biri ya da diğeri duraklayıp böğürüyordu ve bu böğürtüler de bana çevremdeki her şey gibi uğursuz gözüküyordu.

Çok, çok uzaklarda kalmış, daha küçük bir çocukken kıyıları ağaçlarla çevrili bir dere kenarında yaşadığıma dair bir anım var. Ve araba sallanır, ben de babamın yanındaki oturakta sarsılırken sürekli bu ağaçların arasından akan tatlı suyun anısına dönüyorum. Sanki bitmek tükenmek bilmez bir süre boyunca bir arabada yaşıyor ve sonsuza değin beraberimizdeki insanlarla yolculuk ediyor olduğuma ilişkin bir duygu içindeyim.

Ama üstüme çöken en güçlü duygu ki beraberimizdekiler için de öyle bu, tam olarak korkunç bir sona doğru sürüklendiğimiz. Yolumuz sanki bir cenaze alayı. Tek bir kahkaha bile yükselmiyordu. Asla şen bir ses işitmiyordum. Ne huzur ne de rahatlık yoldaşımızdı. Kafileye eşlik eden adamlarla gençlerin yüzleri asık, sert, umutsuzdu. Ve günbatımının kızıl tozu içinde yol alırken bir neşe kırıntısı görebilir miyim diye boşu boşuna babamın yüzünü inceliyordum. Bütün o tozlu, bitkin görünüşü içinde babamın yüzünün umutsuz olduğunu söylemeyeceğim. Kararlıydı ve ah, o kadar asık, o kadar endişeliydi ki!

Kafileyi bir heyecan dalgası sarmış görünüyordu. Babamın başı yukarı kalktı. Benimki de. Ve atlarımız da yorgun başlarını yukarıya kaldırdılar, uzun soluklarla havayı kokladılar ve yalnızca o an için istekle arabayı çektiler. Kafilenin dışından ilerleyenlerin atları adımlarını hızlandırdı. Ve de kadidi çıkmış öküz sürüsüne gelince, onlar da ileri doğru dörtnala kalktılar. Gülünç bir durum sayılabilirdi. Zavallı hayvanlar zayıflıkları ve aceleleriyle son derece beceriksiz görünüyorlardı. Uyuz postlara bürünmüş dörtnala giden iskeletler gibiydiler ve kendilerini güden gençleri geride bırakmışlardı. Ama bu yalnızca bir zaman sürdü. Ardından yeniden yürüyüşe geçtiler; hızlı, hevesli, yaralı ayaklarını sürüyerek gerçekleştirdikleri bir yürüyüştü bu ve kurumuş çalı kümeleri artık akıllarını çelmiyordu.

“Ne oldu?” diye sordu annem arabanın içinden.

“Su,” diye karşılık verdi babam. “Nephi’ye gelmiş olmalıyız.”

Ve annem: “Şükürler olsun! Belki bize yiyecek de satarlar.”

Ve kocaman arabalarımız gıcırdayarak, sallanıp sarsılarak kan kırmızı tozun içinden Nephi’ye girdi. Sağa sola saçılmış bir düzine derme çatma evden oluşuyordu burası. Manzara geçtiğimiz yerlerle aşağı yukarı aynıydı. Hiç ağaç yoktu, bir tek çalı kümeleri ve kum çıplaklığı vardı. Ama orada burada yer alan çitler sürülmüş tarlaların varlığını gösteriyordu. Su da vardı. Dereden aşağı akıntı yoksa da dere yatağı ıslaktı ve aralarda başıboş bırakılan öküzlerle binek atlarının tepindiği ve ağızlıklarını gözelere daldırdıkları su çukurları vardı. Buralarda da küçük söğütler büyümüştü.

“Şurası sözünü ettikleri Bill Black’in değirmeni herhalde,” dedi babam, meraktan omuzlarımızın üstünden çevreyi kolaçan eden anneme bir yapıyı göstererek.

Güderi gömlekli, keçeleşmiş ve güneşten kavrulmuş saçları olan yaşlı bir adam atını arabamızın yanına sürdü ve babamla konuştu. İşaret verildi ve kafilenin başındaki arabalar çember biçiminde yayılmaya başladılar. Zemin yayılmaya elverişliydi ve bu iş uzun yılların deneyimiyle hiçbir aksaklık çıkmadan gerçekleştirildi; öyle ki kırk araba sonunda durduğunda bir çember ortaya çıkmıştı. Bir telaş ve düzenli bir kargaşa sarmıştı ortalığı. Tümü de annem gibi bitkin ve tozlu yüzlü bir sürü kadın arabalardan sökün etti. Ayrıca bir çocuk sürüsü de boşaldı. En azından elli çocuk vardı ve hepsini de uzun süredir tanıdığım belliydi ve hiç yoksa kırk kadar da kadın vardı. Bunlar akşam yemeği hazırlıklarına giriştiler.

Erkeklerin bir kısmı çördük çalısı keser ve biz çocuklar da bunları yakılmaya başlamış ateşlerin yanına taşırken, öteki erkekler de öküzlerin boyunduruklarını çözüp onları suya yolladılar. Arkasından erkekler büyük takımlar halinde, arabaları birbirine uyumlu olarak yerleştirdiler. Her bir arabanın oku çembere yönelikti, her araba önden ve geriden birbirine değiyordu. Büyük frenler bağlanıp kilitlendi; ama bununla da yetinilmeyip bütün arabaların tekerlekleri zincirlerle birbirlerine bağlandı. Bu biz çocuklar için yeni bir şey değildi. Düşman bir ülkede kurulmuş bir kampın sıkıntılı göstergesiydi. Yalnızca tek bir vagon, konaklama yerine giriş kapısı oluştursun diye çemberin dışında bırakıldı. Daha sonra, hepimizin bildiği gibi, kamp halkı uyumaya gitmeden önce hayvanlar içeri alınacak ve kapı görevi gören araba diğerleri gibi zincirlenip yerine sabitlenecekti. O anda ise, hayvanlar, erkeklerle gençlerin bulabildikleri azıcık otu yesinler diye saatler boyunca yayılacaktı.

Kamp oluşturma faaliyeti sürüp giderken babam uzun, güneş yanığı saçlı yaşlı adamın da içlerinde bulunduğu birkaç başka erkekle birlikte yayan olarak değirmen yönüne doğru gitti. Erkeği, kadını ve hatta çocuğuyla birlikte hepimizin onların gidişini izlemek için durakladığımızı anımsıyorum; yapacakları işin yaşamsal önem taşıdığı belliydi.

Onların yokluğunda başka adamlar, yabancılar, Nephi çölünün sakinleri kampa gelip çevrede dolanmaya başladılar. Bizim gibi beyaz ırktandı bu insanlar; ama asık yüzlü, haşin ve sıkıntılıydılar; bizim varlığımıza kızmış görünüyorlardı. Havada kötü bir şeyler olacağı duygusu vardı ve adamlarımızın sinirlerini bozmayı hedefleyen laflar ettiler. Ancak uyarı kadınlardan geldi ve erkeklerimizle gençlerimizin tek kelime etmemesi uyarısı kulaktan kulağa her yere yayıldı.

Yabancılardan birisi, annemin tek başına durup yemek pişirdiği ateşimizin başına yaklaştı. Bir kucak dolusu çalıyla henüz oraya varmıştım ve nefret havada kol gezdiği için, kampımızdaki herkesin bizim gibi beyaz derili olan ve kampımızı kendileri yüzünden halka biçiminde kurmak zorunda kaldığımız bu yabancılardan nefret etmesi yüzünden, benim de nefret ettiğim bu davetsiz konuğa gözlerimi dikip dinlemek için olduğum yerde kaldım.

Ateşimizin başındaki bu yabancının mavi gözleri vardı; sert, soğuk ve deliciydiler. Saçları kum rengiydi. Yüzü çenesine değin tıraş edilmişti ve çenesinin altında, boynunu kaplayıp kulaklarına dek uzanan, beyazlamaya yüz tutmuş kum rengi bir sakal bitmeye başlamıştı. Ne annem ona selam verdi ne de o anneme. Bir süre dikilip ateş saçan gözlerle anneme baktı, boğazını temizleyip homurtuyla karışık şöyle dedi:

“Bahse girerim şimdi yeniden Missouri’de olmayı diliyorsunuzdur.”

Yanıt vermeden önce kendini tutmak için annemin dudaklarını sıktığını gördüm:

“Biz Arkansaslıyız.”

“Sanırım nereli olduğunuzu gizlemek için haklı nedenleriniz vardır,” dedi adam sonra, “Tanrı’nın halkını Missouri’den kovan sizlerin.”

Annem hiç karşılık vermedi.

Uygun bir süre bekledikten sonra, “…Görüyorum ki,” diye sürdürdü adam, “şimdi de eziyet ettiğiniz insanların elindeki ekmeği almak için mızıldanıp dilenmeye geliyorsunuz.”

Bunun üzerine anında, çocuk halime bakmadan öfkeye, o eski, kızıl, hoşgörüsüz gazaba, dizginlenmez ve yatıştırılmaz gazaba kapıldım.

“Yalan söylüyorsun!” diye atıldım. “Biz Missourili değiliz. Mızıldanmıyoruz. Hem dilenci de değiliz. Satın alacak paramız var.”

“Kapa çeneni, Jesse!” diye bağıran annem elinin tersiyle ağzımı kapattı. Ve sonra yabancıya dönüp, “Git buradan. Çocuğu rahat bırak,” dedi.

“Seni kurşunla dolduracağım, seni lanet olasıca Mormon!” diye haykırıp hıçkırdım, bu kez annemin ağzımı kapatmasına fırsat vermeden ve elinin tersinden kurtulup ateşin çevresinde zıplayarak.

Adama gelince, sataşmamdan zerre kadar rahatsız olmadı. Bu kötü yabancının ziyaretinin bilmediğim kötü niyetine karşı hazırlıklıydım ve o beni büyük bir ciddiyetle ölçüp biçerken sakınarak onu gözledim.

Sonunda konuştu, sanki bir hüküm veriyormuşçasına ciddiyetle başını sallayarak ağırbaşlılıkla konuştu.

“Babaları neyse oğulları da o,” dedi. “Genç kuşak da yaşlıları kadar kötü. Topu da günahkâr ve lanetli. Genci de yaşlısı da aynı. Bunun kefareti de olmaz. İsa’nın kanı bile bunların günahlarını silmeye yetmez.”

“Lanet olasıca Mormon!” oldu ona tek haykırabildiğim. “Lanet olasıca Mormon! Lanet olasıca Mormon! Lanet olasıca Mormon!”

Çekip gidinceye kadar, annemin kalkmış eline karşı onu lanetlemeyi ve ateşin çevresinde zıplamayı sürdürdüm.

Babam ve ona eşlik eden adamlar geri geldiklerinde, kamptaki bütün işler bırakıldı ve herkes endişe içinde onun çevresini sardı. O ise başını salladı olumsuzca.

“Satmayacaklar mı?” diye öğrenmek istedi kadının biri.

Babam yeniden başını salladı.

O anda kalabalığın ortasına çıkan, mavi gözlü, sarı sakallı, otuz yaşlarında bir dev olan bir adam konuştu.

“Üç yıl yetecek unları ve yiyecekleri olduğu söyleniyor, Kaptan,” dedi. “Daha önce de göçmenlere satmışlar. Ve şimdi satmıyorlar. Ve bu bizim kavgamız değil. Onların derdi hükümetle ve hırslarını bizden çıkartıyorlar. Haksızlık bu, Kaptan. Haksızlık diyorum, kadınlarımız ve çocuklarımızla bize haksızlık, California’dan aylarca ötedeyiz, kış geliyor ve ikisinin arasında da çölden başka bir şey yok. Çölü göze alacağımız bir tek lokmamız da yok.”

Kalabalığın tümüne seslenmek için bir an sustu.

“Öyle değil mi, hiçbiriniz çölün ne olduğunu bilmiyorsunuz. Bu çevrenizde gördüğünüz çöl değil. Ve karşılaşacağımız şeyin yanında burası cennet sayılır diyorum size, içinden bal ve süt akan bir cennet.”

“Demem o ki Kaptan, öncelikle un bulmamız gerek. Eğer satmazlarsa o zaman gidip alırız biz de.”

Pek çok adam ve kadın onay çığlıkları attı, ama babam elini kaldırıp onları susturdu.

“Söylediğin her şeye katılıyorum, Hamilton,” diye söze başladı.

Ama haykırışlar sesini boğdu ve yeniden elini kaldırdı.

“Hesaba katmadığın tek bir şey dışında, Hamilton; senin ve hepimizin hesaba katması gereken bir şey. Brigham Young sıkıyönetim ilan etti ve Brigham Young’ın bir ordusu var. Göz açıp kapayıncaya kadar Nephi’yi yerle bir edebilir ve taşıyabileceğimiz kadar yiyeceği alabiliriz. Ama çok uzağa taşıyamayız. Brigham’ın Azizleri tepemize çökerler ve yine göz açıp kapayıncaya kadar da kökümüzü kazırlar. Bunu biliyorsun. Ben de biliyorum. Hepimiz biliyoruz.”

Sözleri zaten ikna olmuş dinleyicilerine inanç verdi. Onlara söylediği şey yeni bir haber değildi. Yalnızca bir heyecan telaşı ve çaresizlik içinde bunu unutmuşlardı.

“Hak uğruna kimse benden daha hızlı dövüşemez,” diye sürdürdü babam. “Ama şimdiki durumda dövüşmeyi göze alamayız. Herhangi bir şamata çıkarsa hiç şansımız kalmaz. Ve akılda tutmamız gereken kadınlarımızla çocuklarımız var. Her ne pahasına olursa olsun barışçıl kalmak ve üstümüze atılacak her tür pisliğe katlanmak zorundayız.”

“Ama önümüzdeki çölle nasıl başa çıkacağız?” diye haykırdı bebeğini emziren bir kadın.

“Çöle varmamızdan önce birkaç yerleşim yeri var,” diye yanıtladı babam. “Fillmore altmış mil güneyde. Sonra Corn Creek geliyor. Ve bir elli mil sonra Beaver. Peşinden de Parowan. Sonra Cedar City’ye yirmi mil kalıyor. Salt Lake’den ne kadar uzaklaşırsak bize yiyecek satmaları ihtimali de o kadar artar.”

“Peki ya satmazlarsa?” diye üsteledi aynı kadın.

“O zaman bırakır gideriz,” dedi babam. “Cedar City son yerleşim yeri. Devam etmek zorunda kalacağız, işte bu kadar ve de onları geride bıraktığımız için yıldızlarımıza şükredeceğiz. İki günlük yoldan sonra güzel çayırlar ve su var. Mountain Meadows diyorlar oraya. Hiç kimse yaşamıyor ve çölde yola koyulmadan önce sürümüzü dinlendirip doyuracağımız yer orası. Belki et için avlanabiliriz de. Ve de işler kötüye varırsa gidebildiğimiz kadar gideriz, sonra arabaları bırakır, alabildiğimiz kadarını hayvanlara yükler ve son aşamaları yaya gideriz. Yolda sürümüzü yiyebiliriz. Kemiklerimizi burada bırakmaktansa sırtımızda tek bir paçavra olmaksızın California’ya varmamız yeğdir ve şamata çıkaracak olursak kemiklerimizi burada bırakacağımız kesin.”

Sözlü ya da eylemli şiddete karşı son uyarılarını da iyice vurguladıktan sonra doğaçlama toplantı dağıldı. O gece uykuya dalmakta güçlük çektim. Mormona duyduğum öfke beynimde öyle bir karıncalanma bırakmıştı ki babam gece nöbetçilerini son kez denetlemesinin ardından arabadan içeri süzüldüğünde hâlâ uyanıktım. Benim uyuduğumu sanıyorlardı, ama annemin babama Mormonların barış içinde topraklarından ayrılmamıza izin verip vermeyecekleri konusundaki düşüncesini sorduğunu işittim. İçten bir güvenle bizim taraftan kimsenin bela çıkarmaması durumunda Mormonların gitmemize göz yumacakları yanıtını verirken çizmesini çıkarmakla meşgul olan babam, yüzünü annemden öteye çevirdi.

Ama o anda donyağı fitilinin ışığında yüzünü gördüm ve o yüzde sesindeki güvenin zerresi yoktu. Üstümüze asılı gibi görünen uğursuz yazgıyla yüreğim sıkışmış, çocuksu imgelemimde ürkütücü, kötü bir varlık, boynuzları, kuyruğu ve benzeri şeyleriyle şeytanın ta kendisi olarak yer etmiş Brigham Young’ı düşünerek uykuya dalarken son gördüğüm şey buydu.

Ve tecritte gömleğin içinde o eski acıyla gözlerimi açtım. Çevremde her zamanki dörtlü vardı: Müdür Atherton, Şef Jamie, Doktor Jackson ve Al Hutchins. Zorlama gülümseyişimle yüzümü çarpıttım ve kan dolaşımının geri dönüşünden kaynaklanan şiddetli acıyla kontrolümü yitirmemek için çabaladım. Bana uzattıkları suyu içtim, teklif ettikleri ekmeği geri çevirdim ve konuşmayı reddettim. Gözlerimi yumdum ve Nephi’deki birbirine zincirlenmiş arabaların oluşturduğu çemberi geri getirmeye çalıştım. Ancak ziyaretçilerim çevremde dikilip konuştukları sürece kaçamadım.

Konuşmanın bir parçasını işitmekten de kendimi alıkoyamadım.

“Tıpkı dünkü gibi,” dedi Doktor Jackson. “Şu ya da bu biçimde hiçbir değişiklik yok.”

“O halde buna dayanabilir, öyle mi?” diye sordu Müdür Atherton.

“Kılına zarar gelmez. Önümüzdeki yirmi dört saat, önceki kadar kolay geçer. Sersemin teki bu, diyorum size, tam bir sersem. Olanaksız olduğunu bilmesem uyuşturucu almış derdim.”

“Ben onun uyuşturucusunu biliyorum,” dedi müdür. “Onun o lanet olasıca iradesi. Bahse girerim ki, kafasına koyarsa Güney Denizlerinin o taraflardaki Kanaka rahipleri gibi korlaşmış taşların üzerinde çıplak ayakla yürür o.”

Kim bilir, belki de karanlığın içinden zamanda başka bir uçuşta yanımda taşıdığım “rahipler” sözcüğüydü. Belki de ipucuydu bu. Yalnızca bir rastlantı olması ise daha akla yatkın. Her neyse, sert kaya bir zeminde uzanmış halde uyandım ve kendimi sırtüstü, kollarımı ise, her bir dirseğim diğer elimin avucu içinde, kavuşturmuş olarak buldum. Gözlerim kapalı, yarı uyanık olarak orada yatarken avuç içlerimle dirseklerimi ovuşturdum ve ovuştururken de koca koca nasırların farkına vardım. Bunun şaşılacak bir tarafı yoktu. Bu nasırları uzun süredir ve doğal bir şey olarak kabul etmiştim.

Gözlerimi açtım. Barınağım, eni bir, boyu da dört metreyi geçmeyen ufak bir mağaraydı. İçerisi çok sıcaktı. Bedenimin tüm yüzeyi boncuk boncuk terlemişti. Ara sıra bu boncuklar birleşip küçük derecikler oluşturuyorlardı. Belimden alt kısımdaki paçavra dışında üstümde hiçbir giysi yoktu. Derim yanmış, kızıl kahverengi bir görünüm almıştı. Oldukça zayıftım ve zayıflığımı, sanki bu denli zayıf olmak bir beceri işiymiş gibi tuhaf bir tür gururla seyrediyordum. Özellikle de canımı yakacak denli dışarı fırlamış kaburgalarım beni kendimden geçiriyordu. Aralarındaki çukurların görüntüsü bana törensel bir sevinç ya da daha çok, daha iyi bir tanımlamayla, bir kutsanmışlık duygusu veriyordu.

Dirseklerim gibi dizlerim de nasırlıydı. Oldukça kirliydim. Bir zamanlar sarı olduğu belliyken şimdi ise kire bulanmış ve yer yer kahverengileşmiş sakalım karışık bir yığın halinde göğsüme yayılmıştı. Aynı biçimde kirli ve karışık uzun saçlarım omuzlarımı kaplıyor; saç tutamları görüşümü sürekli kapattığı için beni kimi kez ellerimle onları bir yana atmaya zorluyordu. Bununla birlikte genelde, çalıların arasından bakan yabanıl bir hayvan gibi saçlarımın arasından bakmaktan hoşnuttum.

Loş mağaramın tünele benzeyen ağzında gün, kör edici bir güneş ışığı duvarı biçiminde yükseliyordu. Bir zaman sonra girişe doğru süründüm ve daha büyük bir rahatsızlık uğruna dar bir kaya çıkıntısının üstünde yakıcı güneşin altına yattım. O berbat güneş beni tam anlamıyla haşlıyordu ve ne kadar canım yanarsa güneşten o kadar keyif alıyordum, ya da daha çok kendimden keyif alıyordum diyelim; böylece etimin efendisi olduğumu ve onun istekleriyle yakınmalarına galip geldiğimi hissediyordum. Altımda özellikle keskin, ama çok da keskin olmayan bir kaya çıkıntısı bulduğumda bedenimi ucunda iyice öğüttüm, etimi, üstünlüğün ve arınmanın coşkusu içinde, bu çıkıntının ucunda mahmuzlayıp durdum.

Sıcaktan durgunlaşmış bir gündü. Ara sıra gözümü diktiğim ırmak vadisi üzerinde bir solukluk hava bile kımıldamıyordu. Yüzlerce metre aşağımda geniş ırmak tembelce akıyordu. Öteki yakası düz ve kumluktu; ufka doğru uzanıp gidiyordu. Suyun üstünde dağılmış palmiye kümeleri vardı.

Irmağın yay biçiminde oyduğu benim tarafımda ise yüksek, irili ufaklı kayalıklar yer alıyordu. Yayın ötesinde, kartal yuvamdan açıkça görülebilen kayalardan oyulmuş devasa dört şekil vardı. Boyları bir insanın aşık kemiklerine değin geliyordu. Dört dev heykel gözlerini ırmağa dikmiş, elleri dizlerinin üstünde, kolları un ufak olmuş oturuyorlardı. En azından üçü o şekilde gözlerini dikmişti. Dördüncüsünden geriye kalanlar ise dizlerden aşağısıydı ve dizlerin üstüne kocaman eller dayanmıştı. Bu heykelin ayaklarının dibinde gülünç ölçüde ufak bir sfenks çömelmişti; yine de bu sfenks benden daha uzundu.

Bu yontulmuş görüntülere öfkeyle baktım ve bakarken yere tükürdüm. Bunların ne olduğunu bilmiyordum; ya unutulmuş tanrılar ya da artık anımsanmayan krallardı. Ama bana göre onlar dünyevi insanla dünyevi tutkuların boşunalığının temsilcileriydi.

Ve bütün bu ırmak yayının, yayılan suyun ve geniş kumlukların üstünde küçücük bir bulutla bile lekelenmemiş, pirinçten yapılmış gibi duran yakıcı gökyüzü bir kemer gibi uzanıyordu.

Ben güneşin altında pişerken saatler geçti. Çoğu kez, düşlerde, görüntülerde ve anılarda geçen epeyce makul sürelerle sıcağı ve canımın yandığını unutuyordum. Bildiğim her şey -ufalanan dev heykeller, ırmak, kum, güneş ve pirinç gökyüzü- bir göz kırpmasıyla silinip gidiyordu. Her an başmeleklerin boruları ötebilir, yıldızlar gökten düşebilir, gökler bir kâğıt tomarı gibi kıvrılabilir ve canlı cansız her şeyin Efendisi, maiyetiyle birlikte son hüküm için gelebilirdi.

Ah, böylesi yüce bir olay için hazır olduğumu öyle derinden biliyordum ki. Burada paçavraların, pisliğin ve sefilliğin içinde bulunuşumun nedeni buydu. Boynu bükük ve alçakgönüllüydüm ve etimin zayıf gereksinimleriyle tutkularını hor görüyordum. Ve debdebeleri ve şehvetleri içinde hiçbirinin dünyaya metelik vermediği, o vadideki uzak kentleri ve bu kadar yaklaşmış kıyamet gününü düşündüm kızgınlık ve belirli bir keyifle. Yakında günlerini göreceklerdi, ama onlar için çok geçti. Ve ben de görecektim. Ancak ben hazırdım. Ve onların çığlık ve yakarışlarına karşın ben yeniden doğmuş ve yücelmiş olarak doğrulacak, Tanrı’nın ülkesindeki hak edilmiş yerimi alacaktım.

Kimi kez, gerçekten ve zamanım gelmeden önce Tanrı’nın ülkesinde olduğum düşlerin ve görüntülerin arasında, zihnimde eski tartışmalarla karşıtlıkları gözden geçiriyordum. Evet, Novatus tövbekâr havarilerin bir daha asla kiliselere alınmaması gerektiği tezinde haklıydı. Ayrıca Sabelliusçuluğun şeytandan türediğine hiç kuşku yoktu. Constantinus da öyleydi, şeytanın önde gideni, şeytanın sağ koluydu.

Hiç durmadan Tanrı’nın birliği konusunda tefekküre dalıyor ve tekrar tekrar Suriyeli Noetus’un tezlerinin üzerinden geçiyordum. Bununla birlikte en çok sevgili hocam Arius’un tezlerini seviyordum. Gerçekten, eğer insan aklı herhangi bir biçimde herhangi bir şeyi saptayabiliyorsa tam da oğulluğun doğasında, Oğulun var olmadığı bir zaman olmalıydı. Oğulluğun doğasında Oğulun var olmaya başladığı bir zaman da olmalıydı. Bir baba oğlundan yaşlı olmalıydı. Başka türlüsünde diretmek küfür ve Tanrı’nın küçük görülmesiydi.

Ve geçmişi, İskenderiye kentinin kilise ileri gelenlerinden birisi olan ve kâfir, heretik Aleksandros tarafından piskoposluk rütbesi elinden alınan Arius’un ayakları dibinde oturduğum gençlik günlerimi anımsıyordum. Sabelliusçu Aleksandros, işte buydu o ve cehennem ayaklarının altındaydı.

Evet, İznik Konsili’ne katılmıştım ben ve konsilin bu meseleyi geçiştirdiğini fark etmiştim. Ve İmparator Constantinus’un, Arius’u dik duruşu yüzünden sürgüne gönderdiğini anımsıyordum. Ve Constantinus’un devlete ve siyasete ilişkin nedenlerle pişman olup Aleksandros’a -öteki Aleksandros, üç kez daha melun, Konstantinopolis Başpiskoposu- Arius’u ertesi günkü komünyona kabul etmesini buyurduğunu anımsıyordum. Ve tam da o gece Arius sokak ortasında ölmedi mi? Bunun Aleksandros’un Tanrı’ya dua etmesi sonucunda ona musallat olan ölümcül bir hastalık yüzünden olduğu söylendi. Ama ben ve benim gibi tüm Arius yanlıları, bu ölümcül hastalığın zehirden, o zehrin de Aleksandros’un kendisinden, Konstantinopolis Başpiskoposu ve şeytanın zehirci başından geldiğini söylüyorduk.

Ve burada bedenimi keskin taşlara sürtüyor ve inançtan sarhoş, yüksek sesle söyleniyorum:

“Yahudilerle putperestler rezil olsunlar. Bırakın kazansınlar, nasıl olsa zamanları daraldı. Ve onlar için bu zamandan sonra başka bir zaman olmayacak.”

O kayanın üstündeki ırmağa bakan çıkıntıda, kendi kendime yüksek sesle epeyce konuşuyordum. Ateşim vardı ve ara sıra pis kokulu keçi derisi bir tulumdan esirgeyerek su içiyordum. Bu tulumu, deri daha da koksun ve içindeki suyun serinliğini alsın diye güneşin altına asılı tutuyordum. Yiyecek de vardı, mağaramın zemininde toprağın içinde duruyordu; birkaç kökle bir parça bayat arpa ekmeği; aç olmama karşın yemiyordum.

O kutsanmış, bitmeyecekmiş gibi görünen gün boyunca tek yaptığım, güneşin alnında terleyip bunalmak, zayıf bedenimi kayanın üstünde berelemek, ıssızlığa gözümü dikmek, eski anıları canlandırmak, düşler kurmak ve inançlarımı yüksek sesle dile getirmekten ibaretti.

Ve gün battığında, çarçabuk çöken alacakaranlıkta pek yakında sonu gelecek olan dünyaya son bir kez baktım. Dev heykellerin ayaklarının dibinde, bir zamanlar insanların gurur duydukları yapıtlarında yuvalanmış yırtıcıların sürünen biçimlerini seçtim. Ve yırtıcıların homurtuları arasında deliğime emekledim ve sayıklayıp uyuklayarak, hummalı hayaller görüp o son günün çarçabuk gelmesi için dualar ederek uykunun karanlığına daldım.

Bilincim, çevremdeki işkenceci dörtlüsüyle birlikte tecritte geri geldi.

Kaldırıp dudaklarıma uzattıkları suyu içtikten sonra, “Ayaklarının altında cehennem bulunan, San Quentin’in kâfir ve heretik müdürü,” diye dalga geçtim. “Zindancılarla mahkûm başılar kazansın. Zamanları daralıyor ve onlar için zamandan sonra zaman olmayacak.”

“Kafayı yemiş bu,” diye doğruladı Müdür Atherton.

“Sizinle kafa buluyor,” oldu Doktor Jackson’ın kendinden emin yargısı.

“Ama yemeği reddediyor,” diye itiraz etti Şef Jamie.

“Hah, kırk gün oruç tutsa yine de kendine zarar veremez,” diye yanıtladı doktor.

“Öyle de yapacağım,” dedim, “hem de kırk gece. Bana bir iyilik edip şu gömleği sıkılayın ve sonra da çekip gidin buradan.”

Mahkûm başı işaretparmağını bağların arasına sokmaya çalıştı.

“İplerin arasında bir milimlik bir boşluk bile bulamazsınız,” diye onlara güvence verdi.

“Yakındığın herhangi bir şey var mı, Standing?” diye sordu müdür.

Yanıtım, “Evet,” idi. “İki konuda.”

“Neymiş bunlar?”

“İlki,” dedim, “gömlek iğrenç derecede gevşek. Hutchins budalanın teki. İstese iplerin arasına ayağını bile sokabilir.”

“Ötekisi nedir?” diye sordu Müdür Atherton.

“Senin şeytanın dölü oluşun, Müdür.”

Şef Jamie ile Doktor Jackson gülüştüler ve müdür homurdanarak hücremden dışarı çıktı.

Tek başıma kalınca yeniden karanlığa dalıp Nephi’deki araba çemberine geri dönmeye uğraştım. Issızlığın ve düşman toprakların ortasındaki kırk koca arabamızın kaderine terk edilmiş sürüklenişinden ne çıkacağını merak ediyor ve taşlarda berelenmiş kaburgaları ve pis kokulu su tulumuyla o uyuz münzevinin başına gelenlerle hiç ilgilenmiyordum. Ve geri döndüm, ama ne Nephi’ye ne de Nil’e…

Ama birkaç şeyi açıklamak ve tüm olayı kavramanı kolaylaştırmak için hikâyenin burasında durmalıyım, okurum. Bu gerekli, çünkü gömleğin içindeki anılarımı tamamlamak için zamanım daralıyor ve kısa bir süre sonunda, hem de kısacık bir süre, beni buradan alıp asacaklar. Bin tane yaşam süresine sahip olsaydım bile, gömleğin içindeki deneyimlerimin son ayrıntılarını tamamlayamazdım. Bu yüzden hikâyeyi kısaltmam gerekiyor.

Öncelikle, Bergson haklı. Yaşam entelektüel kavramlarla açıklanamaz. Konfüçyüs’ün de çok uzun zaman önce söylediği gibi: “Yaşam hakkında son derece bilgisizken ölümü bilebilir miyiz?” Ve onu anlaşılabilir kavramlarla açıklayamadığımızda, gerçekten de yaşam hakkında son derece bilgisiz kalıyoruz. Yaşamı yalnızca olgusal olarak anlayabiliyoruz, ilkel insanın bir dinamoyu anladığı gibi; ama yaşamı akılla idrak edemiyor, yaşamın özünün doğasıyla ilgili hiçbir şey bilmiyoruz.

İkinci olarak da, Marinetti, maddenin tek gizem ve tek gerçeklik olduğunu ileri sürerken yanılıyor. Dediğim ve senin de okurum, farkına varacağın gibi, biliyorum da konuşuyorum; söylediğim de maddenin tek yanılsama olduğu. Comte, maddeyle aynı şey olarak gördüğü dünyanın büyük bir saplantı olduğunu söylüyor ve ben de onunla aynı fikirdeyim.

Asıl gerçeklik gizem ve yaşamdır. Yaşam, yüksek hızla akan kimyasal maddeden büyük ölçüde farklıdır. Yaşam süregider. Yaşam maddenin bütün biçimlerinde sebat eden ateş parçacığıdır. Biliyorum. Ben yaşamın kendisiyim. On bin kuşakta yaşadım. Milyonlarca yıl yaşadım. Pek çok bedenim oldu. Ben, pek çok bedenin sahibi, süregidiyorum. Ben yaşamın kendisiyim. Ben hep parlayan ve zamana parmak ısırtan ve beden denilen, hep benim irademle işleyen ve geçici olarak işgal ettiğim madde bileşimlerinde, tutkumu gerçekleştiren sönmez kıvılcımım.

Bak şimdi. Algıda hızlı, duyumsamada becerikli, çeşitli hünerlere yatkın, en zorlu baskı araçlarıyla kıvrılıp bükülmeyecek ya da doğrultulamayacak denli sağlam ve güçlü benim bu parmağım; bu parmak ben değilim. Kes onu. Ben hayatta kalmayı sürdürürüm. Beden parçalanır. Ben parçalanmam. Beni oluşturan ruh bütün kalır.

Pekâlâ. Bütün parmaklarımı kes. Ben benim. Ruh bütün kalır. Her iki eli de kes. Her iki kolu omuz başlarından kes. Her iki bacağı kalçalardan kes. Ve ben, fethedilemez ve yok edilemez olan ben yine hayatta kalırım. Etin parçalanıp küçültülmesi beni azaltır mı? Kesinlikle azaltmaz. Saçlarımı kırk. Keskin usturalarla dudaklarımı, burnumu, kulaklarımı tıraşla; hatta gözlerimi kökünden oyup çıkart; parçalanıp biçimsizleşmiş bedene tutunan biçimsiz kafatasının içinde hapsolmuş, kimyasal etin o hücresindeki hâlâ ben olurum; parçalanmamış, eksilmemiş.

Ha, yürek hâlâ atıyor diyorsun. Peki. Onu da söküp al ya da iyisi mi, etimden kalanı bin bıçaklı makineye fırlatıp kıyma yap ve ben, ben, anlamıyor musunuz, tüm ruhum, gizemim, yaşam ateşim ve yaşamımla ben bunlardan bağımsız ve uzağım. Ben can vermem. Yalnızca beden can verir ve beden ben demek değildir.

İnanıyorum ki, Albay de Rochas, Josephine adlı kızı hipnotik trans halindeyken yaşadığı on sekiz yıldan öteye, doğmadan önceki sessizliğe ve karanlığa, yatağa çakılmış yaşlı bir adam, eski bir topçu, Jean-Claude Bourdon olduğu önceki yaşamlarının ışığına kendi iradesinin gücüyle gönderdiğini ileri sürerken haklıydı. Ve Albay de Rochas’ın bu yaşlı adamın dirilen gölgesini gerçekten de hipnotize ettiğine ve irade gücüyle onu yetmiş yıllık yaşamının ötesine, karanlığın içine ve karanlığın içinden de günahkâr yaşlı bir kadın, Philoméne Carteron olduğu günün ışığına gönderdiğine inanıyorum.

Sana, geçmiş zamanlarda maddenin çeşitli birleşimlerine bürünüp Kont Guillaume de Sainte-Maure, Mısır’da uyuz ve adsız bir keşiş ve babası büyük batı göçündeki kırk arabanın lideri olan oğlan çocuğu Jesse olduğumu daha yeni gösterdim, okurum. Ve ayrıca, bu satırları yazarken, Folsom Hapishanesi’nde ölüm cezasına çarptırılmış, California Üniversitesi’nin Ziraat Fakültesi’nde bir zamanların tarım bilimi profesörü Darrell Standing değil miyim şimdi de?

Madde en büyük yanılsama. Yani, madde kendini biçim olarak ortaya koyar ve biçim de görüntüseldir. Bir zamanlar, Tanrı’nın Ülkesi’ni düşlerken kendime yabanıl bir hayvan gibi yuva edindiğim eski Mısır’ın ufalanan kayalıkları şimdi nerede? Uzun zaman önce ay ışığının aydınlattığı çimenlerin üstüne alev kafalı Guy de Villehardouin tarafından fırlatılan Guillaume de Sainte-Maure’nin bedeni nerede şimdi? Nephi’deki büyük çemberi oluşturan kırk kocaman araba ve o çemberin içine sığınmış erkekler, kadınlar, çocuklar ve kadidi çıkmış sürü nerede şimdi? Hepsi de biçimlerden, yeniden akışmak üzere eriyen akışkan maddeden oluştukları için bunların hiç birisi yok artık. Göçüp gittiler ve yoklar.

Ve artık benim savım açıklığa kavuşuyor. Ruh kalıcı olan tek gerçeklik. Ben ruhum ve kalıcıyım. Ben, Darrell Standing, pek çok etten kemikten kabuğun sakini, bu anılardan birkaç satır daha yazacağım ve geçip gideceğim. Bedenim olan biçimimin, boynundan yeterli süreyle asılı tutulduğunda dermanı kesilecek ve maddenin dünyasında ondan geriye koca bir hiç kalacak. Ruh dünyasında ise anısı kalacak. Maddenin belleği yoktur, çünkü biçimleri gelip geçicidir ve bu biçimlere kazınan her şey biçimlerle birlikte can verir.

Hikâyeme dönmeden önce bir sözcük daha. Karanlığın içinden kendime ait öteki yaşamlara yaptığım yolculuklar sırasında, bu yolculukların hiçbirini kendi istediğim belli bir yöne yönlendirmeyi başaramadım. Böylece, Nephi’deki oğlan çocuğu Jesse’ye geri dönme şansına sahip olmadan önce, eski yaşamlarıma ilişkin yeni deneyimler yaşadım. Olasılıkla, kimi kez oldukça ufakken Arkansas yerleşimlerinde onun işlerini yaparak ve en azından on iki kez Nephi’de kaldığım noktadan sonrasına geçerek Jesse’nin deneyimlerini yaşayıp durdum. Bunların tümünü ayrıntıya dökmek zaman kaybı olurdu ve bu yüzden, kayıtlarımın gerçekliğine önyargı sokmaksızın, belirsiz, dolambaçlı ve yinelemelerden ibaret olduğu için bunların çoğunu atlayacak ve çeşitli zamanlarda yeniden yaşarken bunlardan derlediğim olguları vereceğim.

On Beşinci Bölüm

Bir zamanlar Adam Strang adında bir İngilizdim. Yaşadığım dönem, en yaklaşık tahminimle 1550 ila 1650 arasında bir yerlerdeydi ve göreceğiniz üzere epeyce ileri yaşa değin yaşadım. Ed Morrell bana küçük ölümün yolunu öğrettiğinden beri, keşke okul yıllarında daha dikkatli bir tarih öğrencisi olsaymışım diye hep hayıflanıp durmuşumdur. Bana anlaşılması güç gelen şeylerin çoğunu bu sayede tanımlayabilir, yerine yerleştirebilirdim. Şu an ise, daha önceki varoluşlarımın zaman ve yerlerini el yordamıyla kestirmek zorunda kalıyorum.

Adam Strang olarak varoluşum hakkındaki en belirgin şey, bunun ilk otuz yılını pek az anımsıyor oluşum. Gömleğin içinde pek çok kereler Adam Strang yeniden gelmiştir, ama hep otuz yaşın boyu bosu ve güçlü kaslarıyla ortaya çıkmıştır.

Ben, Adam Strang, bilincimi sürekli olarak ekvatorun altında, Pasifik Okyanusu’nun batısında olması gereken alçak, kumlu bir ada topluluğunda kazanıyorum. Buraya hep aşinayım ve belli ki bir zamandır buradayım. Bu adaların üzerinde binlerce kişi var, ancak tek beyaz benim. Yerliler muhteşem bir ırktan; iri kaslı, geniş omuzlu ve uzun boylular. Bir seksen boyunda olmak sıradan bir şey. Kral, Raa Kook bu ortalamanın en azından on beş santim üstünde ve tamı tamına yüz otuz beş kilo çekse de öyle orantılı bir bedene sahip ki ona şişman denemez. Şeflerinin çoğu iri; kadınların da erkeklerden aşağı kalır yanı yok.

Bu toplulukta sayısız ada var, hepsinin kralı da Raa Kook; gerçi güneydeki takımadalar huzursuz ve fırsat buldukça isyan çıkartıyorlar. Birlikte yaşadığım bu yerliler Polinezyalı, biliyorum, çünkü saçları düz ve siyah. Tenleri güneş sıcaklığında altınımsı kahverengi görünüyor. Alışılmadık biçimde kolayca konuştuğum dilleri yankılı, zengin ve müzikal; sessiz harften yana kıt, esasen ünlü harflerden oluşuyor. Çiçekleri, müziği, dans etmeyi ve oyunları seviyorlar; hem öfkeleri ve savaşlarında zalimlik ölçüsünde yabanılken, eğlencelerinde çocuksu biçimde yalın ve şenler.

Ben, Adam Strang, geçmişimi biliyorum, ama üstünde pek fazla düşünmüyor gibiyim. Bugünde yaşıyorum. Ne geçmişe ne de geleceğe kafa yoruyorum. Tam bir esenlik içinde ve aşırı bir fiziksel enerjiyle kaygısız, savurgan, sakınımsız ve mutluyum. Balık, meyve, sebze ve deniz yosunu -tıka basa dolu bir mide- ve keyfim yerinde. Raa Kook ile arkadaşça bir konumdayım, kimse benden daha yüksekte değil, rahipler içinde en üst mertebedeki Abba Taak bile. Hiç kimse bana el kaldırmayı ya da silah doğrultmayı göze alamaz. Ben tabuyum; döşemesinin altında Raa Kook’un soyundan gelen, sayısını bir tek tanrıların bilebileceği önceki kralların kemiklerinin dinlendiği kutsal kano evi kadar kutsalım.

Gemi kazasına uğradığımı ve bütün gemi topluluğundan bir tek benim orada bulunduğumu biliyorum; büyük bir batış ve büyük bir fırtınaydı; ama felaketin fazlaca üstünde durmuyorum. Geçmişi düşündüğümde, iyice geriye gidip sütbeyaz tenli, lepiska saçlı, balıketli İngiliz annemin eteklerinde geçen çocukluğumu düşünmeyi yeğliyorum daha çok. Yaşadığım yer samanla kaplı çatılarıyla bir düzine kulübeden oluşan küçük bir köy. Çit kazıklarının üstünde öten karatavuklarla ardıçkuşlarının seslerini yeniden duyuyor, meşe korusundan ve kadifemsi çimenlerin üstünden mavi su kreması gibi dökülen çançiçeklerini yeniden görüyorum. Ve her şeyden çok da dar sokaktan aşağı dans ederek, yan yan yürüyerek ve kişneyerek giden topukları uzun tüylü iri aygırı anımsıyorum. Bu iri yaratıktan korkar ve hep çığlık çığlığa anneme koşar, eteklerine yapışır ve onu bulduğum her yerde eteklerinin arasına gizlenirdim.

Ama bu kadarı yeterli. Yazmak için işe koyulduğum şey Adam Strang’ın çocukluğu değil.

Benim için isimsiz olan ve üstlerindeki tek beyaz adamın ben olduğumdan kuşku duymadığım adalarda birkaç yıl yaşadım. Kralın kız kardeşi, boyu bir seksenin birkaç santim üstünde ve o birkaç santimle de bana tepeden bakan Lei-Lei’yle evliydim. Gösterişli bir adamdım, geniş omuzlu, derin göğüslü, yapılıydım. Hangi ırktan olursa olsun herhangi bir kadın, göreceğiniz gibi, bana davetkâr gözlerle bakardı. Güneşten korunmuş koltukaltlarımda tenim anneminki gibi sütbeyazdı. Gözlerim maviydi. Sakalım, bıyığım ve saçlarım kimi kez kuzeyli deniz krallarının resimlerinde görüldüğü gibi altın sarısıydı. Evet, uzun süre önce İngiltere’ye yerleşmiş o eski ırktan geliyor olmalıydım ve bir köy kulübesinde doğmuş olmama karşın denizin tuzu kanımda öyle hızlı dolaşıyordu ki sıradan bir denizci olmak için erken yaşta kendimi gemilerde buldum. Ben buydum; ne bir subay ne de beyefendi; sıradan bir tayfa, çok çalışan; belalı, zor koşulların adamı.

Raa Kook için değerliydim, bu yüzden de onun koruması altındaydım. Demiri işleyebiliyordum ve Raa Kook’un ülkesine ilk demiri, batık gemimiz getirmişti. Arada sırada batıktan demir almak için kanolarla on fersah kuzeybatıya doğru gidiyorduk. Geminin gövdesi resiften sıyrılmış, on beş kulaç derinlikte yatıyordu. Ve demiri on beş kulaç derinden çıkartıyorduk. Bu yerliler harika dalgıçlar ve sualtı işçileriydi. Ben de on beş kulaç dalmayı öğrendim, ama hiçbir zaman balıksı becerilerinde onlara denk olamadım. Karadayken İngilizce öğretmenliğim ve dayanıklılığımla her birini alt edebiliyordum. Ayrıca onlara, bir salgın hastalığa dönüşene ve kırılan kafalar bir yenilik halini alana değin sopa oyununu öğrettim.

Batıktan bir de günlük getirilmişti; deniz suyuyla öylesine parçalanmış, dağılmış, lapalaşmış ve mürekkebi akmıştı ki okunacak hali kalmamıştı. Bununla birlikte, belki eskiçağ tarihçilerinden birisi anlatacağım olayların tarihini daha kesin biçimde belirleyebilir umuduyla burada bir özet vereceğim. Göze çarpan telaffuz biçimi, ipucunu verebilir. S harfinin kullanılmasına karşın çoğunlukla yerine f harfi kullanıldığını aklınızda bulundurun.

Rüzgârın elverişli olmafı bize yiyeceklerimizin bir kıfmını, özellikle de erzakımızın bir kıfmını oluşturan Çin paftırmalarıyla kurutulmuş balıkları elden geçirip kurutma olanağı sağladı. Güvertede ayrıca ibadet de yapıldı. Öğleden fonra kuru bir rüzgâr hızlanarak güneyden esmeye başladı, böylece ertesi sabah güverteler arafında temizlik yapabildik ve gemiyi barutla tütsüleyip dezenfekte edebildik.

Ancak acele etmeliyim; çünkü hikâyem bir mercan adasına çarpıp gemi kazası geçiren tayfa Adam Strang’a değil; sonradan Yi Yong-ik, yani Kudretli diye adlandırılan, güçlü Yunsan’ın bir zamanlar gözdesi, Min Sarayı’nın Hanımı Om’un âşığı ve kocası; epeyce uzun bir zaman boyunca Cho-Sen’in tüm sahilleriyle yollarındaki köylerin dilencisi ve paryası olan Adam Strang’a ait. (Hah, işte, sizi burada kıstırdım; Cho-Sen. Sabah sessizliği ülkesi anlamına geliyor. Günümüz dilinde Kore olarak biliniyor.)

Anımsayın, Raa Kook’un mercan adalarındaki ilk beyaz adam olarak yaşadığım zaman bugünden üç dört yüzyıl öncesiydi. O sularda, o sırada gemi omurgaları pek sık görülmezdi. Eğer Sparwehr olmasaydı pekâlâ ömrümü orada, güneşin altında ayazdan uzak, şişmanlayıp huzur içinde yaşayarak geçirebilirdim. Sparwehr, Hint Adaları’nın ötesindeki, haritası çıkarılmamış denizlere açılmayı göze alan bir Hollanda ticaret gemisiydi. Bula bula beni buldu yalnızca.

Şen yaradılışlı, altın sakallı, hiç büyümemiş sorumsuz bir delikanlı irisi olduğumu söylememiş miydim? İçim azıcık sızlayarak, Sparwehr’in fıçılarına su doldurulunca Raa Kook’u ve hoş ülkesini geride bırakarak, Lei-Lei’yle çiçek taçları takan bütün kız kardeşlerini geride bırakarak, dudaklarımda gülücükler, burun deliklerimde bildik gemi kokularıyla, Kaptan Johannes Maartens’in buyruğu altında bir kez daha tayfa olarak yelken açtım.

İhtiyar Sparwehr ’in üstünde devam eden, müthiş bir gezintiydi. Yeni ipek ve baharat ülkelerinin peşindeydik. Gerçekte ise ateşli hastalıklar, korkunç ölümler ve ölümle güzelliğin el ele verip gasilhane işlettiği ölümcül cennetler bulduk. O duygusuz yüzünde ve köşeli, bir ayınınkine benzer kafasında aşka dair hiçbir ipucu bulunmayan ihtiyar Johannes Maartens, Solomon Adaları’yla Golconda madenlerinin peşindeydi; ya, henüz batmamış, yüzerken bulmayı umduğumuz eski kayıp Atlantis’i arıyordu. Ve onun yerine, kafatası avlayıp ağaçlarda yaşayan yamyamları buldu.

Kıvırcık saçlı, ufak tefek yarı hayvan yarı insan yaratıkların cangılda maymun gibi feryat ettiği, ormandaki kaçış yollarına dikenler ve kazıklı çukurlarla tuzaklar kurduğu ve cangılın alacakaranlıktaki otlarının arasından üstümüze zehirli kıymıklar üflediği, kıyılarını denizin dövdüğü, zirveleri dumanlı tuhaf adalara çıktık. Ve hangi adamımız bu tür bir kıymığı arı sokması gibi bedenine yediyse, korkunç bir biçimde, uluyarak öldü. Ve ağaç kovuklarından karşılıklı, koca davullarla tamtamlar savaş gümbürtüleri çıkarır, haberleşme dumanları tepelerin üstünde sütunlar gibi yükselirken daha zalim, daha iri, bizi kumsallarda uluorta savaşla karşılayan, üstümüze mızrak ve ok yağdıran başka insanlarla da karşılaştık.

Hendrik Hamel, Sparwehr macerasının yük memuru ve kısmi ortağıydı ve sahip olmadığı bir şey varsa, o da Kaptan Johannes Maartens’in malıydı. Bunlardan İkincisi pek az İngilizce biliyordu, Hendrik Hamel ise ondan biraz fazlasını. Tayfalar ise anladığım kadarıyla yalnızca Hollandaca konuşuyorlardı. Ama hem Hollandaca, yaa, hem de göreceğiniz gibi Korece öğrenen bir denizciyi yabana atmayın.

Sonuna doğru haritalarda yer alan Japon ülkesine vardık. Ancak halk bizimle alışverişe yanaşmadı ve Kaptan Johannes Maarten’in ağzını sulandıran, yerleri süpüren ipek entariler içinde, kılıç kuşanmış iki subay gemiye çıkıp kibarca gitmemizi rica etti. Nazik tutumlarının altında savaşçı bir ırkın çelik iradesi yatıyordu ve bunu bildiğimiz için yolumuza gittik.

Sparwehr’i kayalara bindirdiğimizde Japonya boğazlarını geçmiş, Çin yolu üzerindeki Sarı Deniz’e giriyorduk. İhtiyar Sparwehr çılgın fıçının tekiydi; dibine değin deniz yaşamına batmış, öylesine hantal ve pisti ki yazgısından geri dönemezdi. Orsa giderken yapabildiğinin en iyisi rüzgâra altı dereceydi ve sonra, yol almaksızın başıboş bir şalgam gibi aşağı yukarı sallanıyordu. Kadırgalar onunla kıyaslandığında sürat teknesi gibiydiler. Onun halatlarını volta etmek düşünülemeyecek bir şeydi; başını rüzgârın ters yönüne çevirmek ise bütün tayfalarla nöbetçilerin yarısını gerektiriyordu. Bu şekilde konumlanmış olarak, kırk sekiz saat boyunca içimizi dışımıza çıkaran kasırga boyutundaki bir fırtınada sekiz derece kayıp, rüzgâraltı bir kıyıda çakılı kalmıştık.

Fırtınalı bir şafağın dondurucu ışığında dağlar gibi yükselen acımasız denizde karaya doğru sürükleniyorduk. Kışın en sert zamanıydı ve kar fırtınasının arasından ürkütücü kumsal bir görünüp bir kayboluyordu; kumsal denebilirse elbet, öylesine engebeliydi. Sayılamayacak ölçüde amansız kaya adacıklar vardı, sıralanmış belirsiz, karla kaplı adacıklar ve üstüne kar yağamayacak denli dik yamaçlar, çıkıntılar, kaynayan denizden yükselen kulelerle kaya şeritleri her yanı doldurmuştu.

Üstüne doğru gittiğimiz bu ülkenin bir adı yoktu, seyrüsefercilerin buraya uğradığına dair hiçbir kayıt yoktu. Sahil şeridine haritamızda şöyle bir değinilmişti. Ki bunların tümünden çıkarabileceğimiz sonuç, burada yaşayanların da en az ülkelerinin görebildiğimiz kısmı kadar konuk sevmez olduklarıydı.

Sparwehr pruvasını bir kayalığa bindirdi. Altında derin sular vardı, bu yüzden de göğe yükselen pruvamız darbenin etkisiyle kırılıp koptu. Istralya ve çarmık büyük bir gürültüyle boşalıp pruva direği güverteden kayıp gitti ve kayanın önüne düştü.

İhtiyar Johannes Maartens’e hep imrenirdim. Patlayan bir dalgayla sırılsıklam olup üstteki pupadan yuvarlanınca geminin ortasında sıkışıp kaldık, oradan da dik bir şekilde yükselen baş üstünün tepesine itiş kakış ulaştık. Ötekiler de bize katıldı. Kendimizi sımsıkı bağladık ve kelleleri saydık. On sekiz kişiydik. Geri kalanlar kaybolmuştu.

Johannes Maartens beni dürtüp çağlayan gibi boşalan tuzlu suyun arasından kayalığın arkasını gösterdi. İstediği şeyi anladım. Direk şapkasının altı metre altında pruva direği kayalığın bir tümseğine çarpıp parçalanmıştı. Tümseğin üstünde ise bir yarık vardı. Direğin ucundan o yarığa atlamaya cesaret edip edemeyeceğimi bilmek istiyordu. Kimi kez aradaki mesafe altı metrenin altına iniyordu. Kimi kez de arası epeyce açılıyordu, çünkü direk parçalanmış, ucunun üstünde durduğu gövdenin yalpalayıp çarpmasıyla sarhoş gibi salınıyordu.

Tırmanışa başladım. Ama beklemediler. Teker teker kendilerini çözüp tehlikeli direğin üstünde beni izlediler. Acele etmelerinin nedeni vardı, çünkü Sparwehr her an derin sulara gömülebilirdi. Sıçrayışımı zamanladım ve başardım; bin bir zahmetle yarığa inip, peşimden atlayanlara el uzatmaya hazırlandım. Yavaş ilerliyordu. Islanmış ve rüzgârın etkisiyle yarı donmuş durumdaydık. Ayrıca da atlayışlarda gövdenin öne yuvarlanıp direğin eğildiği ana denk getirecek biçimde zaman kollanması gerekiyordu.

İlk atlayacak kişi aşçıydı. Direğin ucundan koptu ve bedeni düşerken araba tekerleği gibi yuvarlandı. Bir dalga onu yakaladı ve kayalara çarpıp lapaya çevirdi. Yirmi küsur yaşlarındaki sakallı miço, dengesini yitirip kaydı, direğin çevresinde savruldu ve kaya tümseğine çakıldı. Çakıldı da ne kelime? Canı oracıkta çıktı. Diğer ikisi aşçının yolunu izlediler. Yarığa yapışmış ondörtlümüzü tamamlayan Kaptan Johannes Maartens sonuncu kişiydi. Bundan bir saat sonra da Sparwehr derin sulara gömüldü.

O yarıkta ölmeye yüz tutmuş halde iki gün ve gece geçirdik, çünkü ne yukarıya ne de aşağıya bir yol vardı. Üçüncü sabah bir balıkçı kayığı bizi buldu. Tepelerinde tuhaf bir topuzla toplanmış uzun saçlarıyla bu adamlar tepeden tırnağa kirli beyaza bürünmüşlerdi; sonradan öğreneceğim gibi, izdivaç topuzuydu bu, bir tartışma söz dalaşının ötesine geçtiğinde, bir elinizle yumruğu patlatırken öteki elinize doladığınız faydalı bir şeydi.

Kayık yardım getirmek için köye geri gitti ve köylülerin çoğu, tüm donanımlarıyla günün büyük bir bölümünü bizi aşağı indirmeye uğraşmakla geçirdi. Yoksul ve sefil bir halktı, yiyecekleri sıradan bir denizciyi bile ayakta tutmaya yetmezdi. Pirinçleri çikolata gibi kahverengiydi. Kapçıklarının yarısı sap saman ve ne idüğü belirsiz çöplerle birlikte içinde kalıyor; insana, sık sık başparmak ve işaretparmaklarıyla ağzına yapışıp yabancı cisimleri ayıklamak için çiğnemeyi yarım bıraktırıyordu. Ayrıca bir tür darıyla, şaşırtıcı çeşitlilikte ve berbat biçimde acı turşular yiyorlardı.

Evleri toprak duvarlı ve saz damlıydı. Döşemelerin altında, içinden mutfak dumanının geçtiği baca boruları uzanıyor, geçerken yatak odasını ısıtıyordu. Doksan santim uzunluğundaki pipoların ucundaki küçük kâselerdeki yumuşak ve tatsız tütünlerini içimize çekip, kendimizi yatıştırdığımız bu yerde günlerce yatıp dinlendik. Ayrıca da, ancak çok miktarda içildiğinde kafa yapan ılık, ekşi, sütümsü görünümlü bir içkileri vardı. Bundan, yemin ederim ki galonlarcasını tepeme diktikten sonra tüm dünyadaki tayfalarla aynı biçimde kafayı buldum. Benden cesaret alan diğerleri de içmeyi sürdürdüler ve çok geçmeden hepimiz dışarıda uğuldayan taze kar fırtınasını kafaya takmaksızın, haritalarda yer almayan, Tanrı’nın bile unuttuğu bir ülkede mahsur kaldığımızı dert etmeksizin kahkahadan kırılıyorduk. İhtiyar Johannes Maartens gülüyor, tepiniyor ve ötekilerle birlikte elleriyle kalçalarını dövüyordu. Hendrik Hamel, o soğukkanlı, temkinli, esmer Hollandalı da kara boncuk gözleriyle bizden aşağı kalmıyor ve sütümsü içkiden daha fazla satın almak için herhangi sarhoş bir tayfa gibi gümüşleri sökülüyordu. Şamatamız ayyuka çıkmıştı; ama maskaralığımızı gözlemek için bütün köy odayı tıklım tıkış doldururken, kadınlar da içki getiriyorlardı.

Beyaz adamın dünyayı dolaşmaktaki ustalığı, inanıyorum ki sağduyudan yoksun aldırışsızlığı sayesindedir. Bu tutumla dolaşsa da, huzursuzluğu ve ganimet iştahı tarafından da güdülenmektedir kuşkusuz. Bu yüzden de Kaptan Johannes Maartens, Hendrik Hamel ve on iki tayfadan oluşan bizler, kış fırtınaları Sarı Deniz’in üstünde ıslık çalarken balıkçı köyünde yeri göğü inletip avazımız çıktığı kadar bağırıyorduk.

Ülkeden ve halkından yana gördüğümüz azıcık şeyden hareketle Cho-Sen, üstümüzde pek etki yaratmamıştı. Eğer bu sefil balıkçılar buranın yerlilerine örnek oluşturuyorlardıysa, bu ülkenin denizciler tarafından niye ziyaret edilmediğini anlayabilirdik. Ancak işin başka türlü olduğunu öğrenecektik. Köy merkeze yakın bir adadaydı ve şef anakaraya haber salmış olsa gerekti; çünkü bir sabah pirinç hasırıyla kaplanmış Latin yelkenleriyle iki direkli üç Çin yelkenlisi kumsala demir attı.

Kayıklar kıyıya yanaştığında Kaptan Johannes Maartens dikkat kesildi, çünkü yine ipekler söz konusuydu. Tepeden tırnağa çeşitli renklerden oluşmuş hafif boyalı ipekler içindeki irikıyım bir Korelinin çevresi, yine hepsi ipeklere bürünmüş altı yaltakçı eşlikçiyle çevrilmişti. Adının sonradan Kwan Yung-jin olduğunu öğreneceğim kişi bir yang-ban, yani soyluydu; ayrıca da o bölge ya da eyaletin yöneticisi ya da valisi gibi bir şeydi. Bunun anlamı, o göreve tayin yoluyla geldiği ve aşar memuru ya da mültezim olduğuydu.

Tamı tamına yüz asker de karaya çıkıp köye doğru yürüyüşe geçti. Üççatallı mızraklar, kesici ve parçalayıcı mızraklarla tek tük fitilli tüfekler taşıyorlardı; bu tüfeklerin gövdesi öyle büyüktü ki her birisi için, birisi üstüne namlunun yerleştirildiği tripodu taşıyıp kuracak, diğeri ise tüfeği taşıyıp ateşleyecek iki asker vardı. Sonradan öğreneceğim üzere, tümüyle kavın yerleştirilmesine ve ateşleme kovanındaki barutun durumuna bağlı olarak, kimi kez çalışıyor, kimi kez de geri teptiği oluyordu.

İşte Kwan-Yung-jin böyle seyahat ediyordu. Köyün şefi ondan öyle korkuyordu ki yaltaklanıp duruyordu ve çok geçmeden anlayacağımız gibi bunun için iyi bir gerekçesi vardı. O ana değin epeyce Korece sözcüğün kullanımını kapmış olduğum için çevirmen sıfatıyla öne çıktım. Kaşlarını çatıp elini istemez anlamında salladı. Ama neden çekinecektim ki? Boyum onun kadar uzundu, birkaç kilo fazlaydım ve tenim beyaz, saçlarım altın sarısıydı. Arkasını döndü ve altı ipekli uydusu aramızda bir kordon oluştururken köyün şefine hitap etti. O konuşurken daha fazla asker gemiden birkaç omuz dolusu kalas taşıdı. Bu kalaslar iki metre uzunluğunda, altmış santim enindeydiler ve ortadan garip biçimde boylu boyunca ayrılmışlardı. Uçlarından birine yakın yerde, bir insanın boynundan daha büyük yuvarlak bir delik bulunuyordu.

Kwan Yung-jin bir buyruk verdi. Birkaç asker, ufak bir yarasına bakım yapmakta olan Tromp’a yanaştı. Yani bu Tromp denilen adam gerçekten de aptal, kafası ağır çalışan, ağırkanlı bir tayfaydı ve daha ne olduğunu anlamadan makas gibi açılıp kapanabilen bir kalas boynunun çevresindeydi ve kapanmıştı. İçinde bulunduğu çıkmazı keşfedince bir boğa haykırması tutturup dans etmeye başladı ve boynundaki kalasın uçuşan uçları yüzünden ona yer kazandırmak için herkes geri çekildi.

Derken bela baş gösterdi, çünkü belli ki Kwan-Yung-jin’in niyeti hepimize kalas geçirmekti. Ha, Kwan-Yung-jin bir tarafta ipekleri içinde, tepeden bakarak dikilirken çıplak yumruklarımızla yüz askerle ve köylülerin çoğuyla dövüştük elbette. Yi Yong-ik, yani Kudretli adına hak kazandığım yer burasıydı. Topluluğumuz zapt edilip boyunlarına kalas geçirildikten çok sonrasında bile ben dövüşmeyi sürdürdüm. Yumruklarım tokmak gibiydi ve onları geri püskürten kaslarımla iradem vardı.

Sevinerek gördüm ki Koreliler yumruk darbesinden hiçbir şey anlamıyorlardı ve kendilerini kollama konusunda ufacık bir fikirleri yoktu. Lobutlar gibi yere düşüyorlar, birbirlerinin üstüne yığılıyorlardı. Ama benim hedefim Kwan Yung-jin’di ve ona doğru hücum ettiğimde, onu benim elimden kurtaran uydularının işe karışmaları oldu. Muhallebi çocuğuydu bunlar. Kalabalık üstüme gelmeden önce perişan ettim onları; ipeklilerini de buruşturup çamura buladım. Çok kalabalıklardı. Arkada kalıp öndekileri üstüme iteleyenler darbelerimi sayılarının üstünlüğüyle savuşturdular. Ah nasıl da yere seriyordum onları! Sonuna doğru yerde üçer üçer kıvranıyorlardı. Ancak üç yelkenlinin mürettebatıyla köyün çoğu üstüme çullandığında yenildim. Boynuma kalası kolayca geçirdiler.

Yelkenlilerden birine bindirildiğimizde, başka bir tayfa olan Vandervoot, “Aman Tanrım, şimdi ne olacak!” diye sordu.

Bu soruyu sorduğunda kafese tıkılmış kuşlar gibi açık güvertede oturuyorduk ve bir an sonra gemi rüzgâra doğru yan yatarken derisi soyulmuş boyunlarımızla rüzgâraltının frengi deliklerinden asılarak, kalaslar filan ne varsa hep birlikte güverteye yıkıldık. Ve üstteki pupadan Kwan Yung-jin bizi görmemiş gibi aşağıya bakıyordu. Sonraki yıllarda Vandervoot bizim aramızda “Şimdi Ne Olacak Vandervoot” diye çağrıldı. Zavallı adamcağız! Her kapının yüzüne kapandığı Keijo’nun sokaklarında, bir gece donarak öldü.

Anakaraya götürüldük ve leş gibi, haşarattan geçilmeyen bir hapishaneye atıldık. Cho-Sen’in memur sınıfıyla tanışmamız bu biçimde gerçekleşti. Ancak göreceğiniz gibi, Om Hanımefendinin nazik, benimse güçlü olduğum günlerde Kwan Yung-jin’den hepimiz adına öcümü alacaktım.

Hapishanede günlerce yattık. Nedenini ise sonradan öğrendik. Kwan Yung-jin bize ne yapılacağı konusunda sarayın buyruğunu öğrenmek için bir ulak göndermişti. Bekleyiş sırasında biz de hayvanat bahçesindeki hayvanlar gibiydik. Daha önce bizim ırkımızdan hiç kimseyi görmedikleri için tan atışından karanlık çökünceye değin demirli pencerelerimizin önü yerlilerin akınına uğruyordu. İzleyici kalabalığı yalnızca ayaktakımından oluşmuyordu. Hamalların omuzları üstündeki tahtırevanlara kurulmuş hanımlar deniz kazasına uğramış acayip şeytanları görmeye geliyor, eşlikçileri sıradan halkı kamçılayarak geri püskürtürken onlar da uzun uzun ve çekinerek bize bakıyorlardı. Biz onları pek az görüyorduk, çünkü ülkenin gelenekleri uyarınca yüzleri kapalıydı. Yalnızca dansçı kızlarla düşmüş kadınlar ve yaşlılar ortalık yerde yüzleri açık görülebilirdi.

Çoğu kez Kwan Yung-jin’in hazımsızlık çektiğini ve atakları şiddetlendiğinde acısını bizden çıkardığını düşünmüşümdür. Her ne hal ise, uysun ya da uymasın, canı ne zaman çekerse hepimiz hapishanenin önündeki sokağa çıkartılıyor ve kalabalığın sevinç haykırışları arasında sopalarla bir temiz dövülüyorduk. Bu Asyalı zalim, bir hayvan; acı çeken insan görüntülerinden zevk alıyor.

Dövülmemize bir son verildiğinde en azından hoşnut kaldık. Bu da Kim’in gelişiyle gerçekleşti. Kim mi? Tüm söyleyebileceğim ve söyleyebileceğimin en iyisi, onun Cho-Sen’de karşılaştığım en beyaz kişi olduğu. Onunla tanıştığımda elli adamın başıydı. Elimden gelenin en iyisini yaparak, işim bitirilmezden önce onu saray muhafızlarının komutasına getirdim. Günün birinde ise Om Hanımefendiyle benim uğrumuzda öldü. Kim… eh, Kim, Kim’di işte.

O gelir gelmez kalaslar boyunlarımızdan çıkartıldı ve orada gurur duydukları bir yer olan pancar hanına yerleştirildik. Hâlâ tutsaktık, ama elli atlı askerin gözetimindeki onurlu tutsaklardık. Ertesi gün, Cho-Sen’e özgü cüce atların üstünde bacaklarını ayırmış on dört tayfa, Keijo’ya varmak üzere kraliyet yolunda yollara düştük. İmparator, deniz şeytanlarının acayipliğini bir de kendi gözüyle görmek istemiş Kim’in bana anlattığına göre.

Kuzeye ve güneye uzanan Cho-Sen’in yarısını katettiğimiz, günlerce süren bir yolculuktu bu. Cüce atların yemlenmesine bakmak için çevrede gezindiğim ilk molada karşıma çıktı. Ve tanık olduğum şey, bizim tayfalar koşarak yanıma gelinceye kadar “Şimdi ne olacak Vandervoot?” diye haykırmama yol açtı. Atların fasulye çorbasıyla beslendiği, benim yaşayan bir insan olduğum gerçeği kadar gerçekti; bildiğiniz sıcak fasulye çorbası ve bütün yolculuk boyunca da sıcak fasulye çorbası dışında bir şey yemediler. Bu, ülkenin geleneğiymiş.

Gerçekten de cüceydi bu atlar. Kim’le tutuştuğum bir bahis üzerine kişnemesine ve çırpınmasına aldırış etmeden birini omuzlarımın üstünde havaya kaldırdım, böylece de yeni ismimi zaten duymuş olan Kim’in adamları bana Yi Yong-ik, Kudretli diye seslendiler. Kim Korelilerde görüldüğü gibi iri bir adamdı ve Koreliler de uzun boylu, kaslı yapılıydılar ve Kim de kendini pek beğeniyordu. Ancak dirsek dirseğe ve avuç avuca yaptığımız bilek güreşinde irademle onun kolunu büktüm. Askerleriyle ağzı açık kalan köylüler bakıp duruyor ve “Yi Yong-ik” diye mırıldanıyorlardı.

Bir bakıma yolculuk eden bir sirktik. Lafımız bizden önce gidiyor, bundan dolayı da bütün kırsal halkı geçişimizi görmek için yol kenarına üşüşüyordu. Sonu gelmeyen bir sirk alayıydı. Geceleri kaldığımız kasaba hanları kalabalıkların akınına uğruyor, bu yüzden de, askerler onları mızrakla dürtüp darbeler savurarak geri püskürtene kadar huzur yüzü görmüyorduk. Ama önce Kim, eğlence olsun diye, onları buruşturup yere serişimi görmek için köyün en güçlü adamlarıyla güreşçilerini çağırtıyordu.

Ekmek diye bir şey yoktu, ama beyaz pirinç (insanın kaslarını muhafaza etmesine yetmiyordu), köpek olduğunu keşfettiğimiz bir et (bu hayvan Cho-Sen’de, yemek için düzenli biçimde kesiliyordu) ve ölümüne acı olup da insanın düşkün olmayı öğrendiği turşular yiyorduk. İçki de vardı, hem de gerçek içki; o sütümsü çamur değil, beyaz, pirinçten damıtılmış yakıcı bir içki; yarım litresi cılız birini öldürebilecek, güçlü birini ise çılgın ve şen yapmaya yetecek bir içkiydi. Duvarlarla çevrili Chong-ho kentinde, bu içkiyle, Kim’i ve kentin ileri gelenlerini masanın altına sermiştim; ya da daha çok üstüne demeliyim, çünkü masa yerine, binlerce kez uyluklarımda kramp düğümlerine yol açan döşemeye çömeliyorduk. Ve yine herkes, “Yi Yong-ik” diye söylendi ve yiğitliğimin ünü bizden önce Keijo’ya ve imparatorun sarayına vardı.

Bir tutsaktan çok onurlandırılmış bir konuktum ve her zaman Kim’in yanında at sürüyordum, uzun bacaklarım neredeyse yere değiyordu ve yolun inişe geçtiği yerlerde ayaklarım çamuru sıyırıyordu. Kim gençti. Kim insandı. Kim evrenseldi. O herhangi bir ülkedeki herhangi birisiydi. O ve ben tüm gün ve gecenin de yarısı boyunca konuşuyor, gülüşüyor, şakalaşıyorduk. Ve de dili sular seller gibi öğrendiğimi kanıtlıyordum. Zaten o yönde bir yeteneğim vardı. Kim bile deyimleri ustaca kullanış biçimime hayret ediyordu. Ve Korelilerin bakış açılarını, mizah anlayışlarını, Korelilerin yufkalaştığı yerleri, zayıf noktalarını, alıngan yönlerini de öğrenmiştim. Kim bana çiçek şarkıları, aşk şarkıları ve meyhane şarkıları öğretti. Bu sonunculardan birisi kendisine aitti, sonunu sizin için kabaca çevirme girişiminde bulunacağım. Kim’le Pak, gençliklerinde, içkiden uzak duracaklarına dair çok geçmeden bozulacak bir ant içmişler. Yaşlanınca, Kim ve Pak’ın şarkısı:

“Hayır, hayır, Yıkıl git! Şenlikli kadeh

Yeniden besleyecek ruhumu

Kendisine karşı. Ne, iyi adam, az dur!

Bana kırmızı şarap nerede satılır, söyleyebilir misin?

Nasıl, tam senin şeftali ağacının ardında mı? Orada mı?

Talihin açık olsun, ben oraya gidiyorum.”

Entrikacı ve kurnaz Hendrik Hamel, Kim’in yalnızca beni değil benim üzerimden Hendrik Hamel’le geri kalan herkesi kayırmasını sağlayan soytarılıklarımı sürdürmem için beni hep teşvik edip zorluyordu. Burada Hendrik Hamel’e, sonradan Keijo’da Yunsan’ın lütfunu, Om Hanımefendi’nin kalbini ve imparatorun da hoşgörüsünü kazanmada çok faydasını gördüğüm için akıl hocam olarak değiniyorum. Oynadığım oyun için gereken iradeye, korkusuzluğa ve kurnazlığa sahiptim; ancak burada özgürce kabul etmeliyim ki bu kurnazlığın çoğunu bana Hendrik Hamel sağladı.

Ve böylece duvarlarla çevrili bir kentten duvarlarla çevrili diğerine giderek, sayısız çiftlik barındıran vadilerle oyulmuş, karlı, dağlık araziden geçerek Keijo’ya kadar yola devam ettik. Ve her akşam, hava kararınca zirveden zirveye uyarı ışığı veren ateşler ortaya çıkıyor ve tüm ülkeye yayılıyordu. Kim, hep bu gece gösterilerini izliyordu. Bu ateş haberleşmesi zincirinin mesajlarının imparatora taşınmak üzere Cho-Sen’in tüm sahillerinden Keijo’ya kadar ulaştığını anlattı Kim bana. Bir tek ateş, arazinin huzur içinde bulunduğu anlamına geliyordu. İki ateş isyan ya da işgal demekti. Biz, tek ateşten başka bir şey görmedik hiç. Ve biz yola devam ettikçe, Vandervoot arkadan yetişiyor ve “Aman Tanrım, şimdi ne olacak?” diye merakla soruyordu.

Keijo’yu, soylular ya da yang-ban’lar dışında bütün nüfusun sonsuzcasına beyaz giyindiği devasa bir kent olarak bulduk. Bunu Kim, kendiliğinden bir kararlılık ve kastın açığa vurulması olarak açıkladı. Böylece insan bir bakışta, giysilerinin temizlik ya da kirlilik derecesine göre bir bireyin konumunu söyleyebilirdi. Üstündeki giysilerden başka hiçbir şeyi olmayan bir hamalın aşırı ölçüde pis olduğunu söylemek akla yatkın duruyordu. Ve kusursuz bir beyaz giysi içindeki bireyin de değiştirecek pek çok giysisinin ve buyruğu altında, bu giysilerin kusursuz olmasını sağlayan çamaşırcılar bulunduğu da akla yatkındı. Uçuk, çeşitli renklerde ipekler giyen yang-ban’lara gelince, bunların konumları böylesi bir sıradan ölçünün ötesindeydi.

Bir handa birkaç gün dinlendikten ve bu süre içinde de giysilerimizi yıkayıp gemi kazasıyla yolculuğun yol açtığı zarar ziyanı onardıktan sonra imparatorun huzuruna çağrıldık. Saray duvarının önündeki büyük açıklıkta, daha ziyade kaplumbağaları andıran taştan devasa köpekler vardı. Uzun boylu bir insanın iki katı yüksekliğinde masif taştan kaideler üstüne çömelmişlerdi. Sarayın duvarları kocamandı ve yontma taştan yapılmıştı. Bu duvarlar öyle kalındı ki bir yıllık bir kuşatma sırasında en güçlü top bile üstünde gedik açamazdı. Bir pagoda gibi yükselen, her bir katının kiremitli çatısı saçak biçiminde sarkan ve giderek küçülen pek çok kata sahip tek giriş kapısı da sarayın kendisi kadar vardı. Yakışıklı askerlerden oluşan bir muhafız alayı kapıda sıraya dizilmişlerdi. Kim bana bunların, Pyeng-yang’ın Kaplan Avcıları, Cho-Sen’de rastlanılabilecek en acımasız savaşçılar olduklarını söyledi.

Ancak bu kadarı yeterli. İmparatorun sarayını yalnızca betimlemem bile hikâyemi bin sayfa uzatırdı. Burada gücü, tüm maddi ifadesi içinde anladığımızı söylemem yetsin. Yalnızca derin, geniş, eski ve güçlü bir uygarlık bu kralların bol duvarlı, çok çatılı evini yaratabilirdi.

Biz tayfalar bir izleyici salonuna değil, ama anladığımız kadarıyla bir şölen salonuna götürüldük. Şölen sonuna gelmişti ve kalabalık neşeli bir havadaydı. Ne kalabalık ama! Yüksek mevkili kişiler, hanedan prensleri, kılıçlı soylular, solgun rahipler, yüksek rütbeli güneş yanığı tenli subaylar, yüzleri açık saraylı hanımefendiler, ağırlamaktan yorulup dinlenmeye çekilmiş boyalı ki-sang ya da dansözler ve eşlikçiler, hizmetçiler, hadımlar, uşaklar ve sayısı belirsiz saray köleleri.

Ancak peşinde yakın çevresiyle imparator, bizi incelemek için yaklaştığında bunların hepsi yanımızdan uzaklaştı. Neşeli bir hükümdardı, özellikle de bir Asyalı’ya göre. Pürüzsüz, solgun, asla güneş yüzü görmemiş teniyle kırkından fazla göstermeyen imparator, koca karınlı, titrek bacaklıydı. Yine de bir zamanlar sağlıklı bir adam olduğu belliydi. Soylu alnı bunu ele veriyordu. Ancak gözleri sulu, gözkapakları ise gevşekti, dudakları, içine daldığı aşırı zevkler yüzünden seğirip titriyordu ki bu aşırılıkların genelde Budist rahip Yunsan tarafından tasarlanıp körüklendiğini çok geçmeden öğrenecektim.

Deniz giysilerimiz içindeki biz denizciler alaca bulaca bir topluluktuk ve huzura kabulümüzün sırrı da bu alaca bulacalıktı. Acayipliğimize yönelik hayret nidaları kahkahalara yol açtı. Ki-sang bizi oraya buraya çekeleyerek, tutsak ederek, birimize karşı ikisi üçü birden, dans eden ayılar gibi ortalıkta yürüterek ve bizi soytarı yerine koyarak çevremizi kuşattı. Küçük düşürücüydü elbet, ama zavallı tayfaların elinden ne gelirdi? Burnunu çekiştiren, kollarını çimdikleyen, zıplayana değin kaburgalarını dürtükleyen, gülüşen bir sürü kızın çevresine doluştuğu ihtiyar Johannes Maartens ne yapabilirdi? Bu tür eziyetten kaçmak için Hans Amden kendine yer açtı ve bütün saray kahkahadan kırılana değin Hollandalılara özgü beceriksizce bir sinir krizine girdi.

Günlerce Kim’le eşit tutulup onunla ahbaplık etmiş benim için de aşağılayıcı bir durumdu bu. Gülüşen ki-sang’a direndim. Bacaklarımı sıkıca yere basıp kollarımı kavuşturarak dimdik durdum; hiçbir çimdik ya da gıdıklama beni ürpertemedi. Bu yüzden de daha kolay avlara yönelip beni bıraktılar.

Arkasından kendisini çekiştiren üç ki-sang’la boğuşarak yanıma gelmeye çabalayan Hendrik Hamel, “Tanrı aşkına, şunları etkile be adam,” diye bir şeyler geveledi.

Geveleyebildiğine şükür, çünkü ne zaman konuşmak için ağzını açsa tatlılarla dolduruyorlardı.

“Bizi bu maskaralıktan kurtar,” diye üsteledi tatlı dolu avuçları savuşturabilmek için kafasını sağa sola sallayarak. “Saygınlığımız olmalı, anlasana, saygınlığımız. Bu bizim sonumuzu getirir. Bizi evcil hayvan yerine koyuyorlar, oyuncak ediyorlar. Bizden bıktıklarında bir köşeye atacaklar. Sen doğrusunu yapıyorsun. Vazgeçme. Onları kendinden uzak tut. Hepimize saygı göstermelerini sağla…”

Son söylediği zor duyuldu, çünkü o sırada ki-sang ağzına tatlıları tıkıştırdığından konuşamayacak hale gelmişti.

Dediğim gibi, iradeye ve korkusuzluğa sahiptim ve kurnazlık için de tayfa beynimi zorladım. Arkadan ensemi bir tüyle gıdıklayan bir saray hadımı beklediğim fırsatı verdi. Ki-sang’ın saldırılarına ilgisizliğim ve ödün vermezliğimle zaten ilgiyi üstümde toplamıştım, bu yüzden de çoğu, hadımın kızdırmaya çalıştığı bana bakıyordu. Yerini saptayıp ondan uzaklaşıncaya kadar oralı olmadım, hiç kımıldamadım. Derken kafamı ya da bedenimi çevirmeden yalnızca kolumu oynatarak açıktan elimin tersini şimşek gibi yapıştırdım. Elimin eklemleri, boylu boyunca yanağıyla çenesine kondu. Fırtınada kırılan ahşap bir direğinkine benzeyen bir çatırtı duyuldu. İki büklüm olup üç dört metre ötede döşemenin üstüne yığılıp kaldı.

Hiçbir kahkaha işitilmiyor, yalnızca şaşkınlık bağırışlarıyla “Yi Yong-ik” fısıltıları duyuluyordu. Yeniden kollarımı kavuşturdum ve mağrur bir edayla dikildim. İnanıyorum ki ben, Adam Strang, başka şeylerin yanı sıra içimde bir de aktör barındırıyordum. Bakın sonra ne oldu. Artık topluluğumuz içindeki en göze çarpan kişi bendim. Gurur dolu gözlerle, küçümseyerek üstüme dikilmiş bakışları karşıladım ve içlerinden biri dışında, hepsinin yere bakmasını ya da öteye çevrilmesini sağladım. Bunlar, giyim kuşamının varsıllığıyla, arkasında pır pır eden yarım düzine kadının varlığından ayrıcalıklı bir saray hanımefendisi olduğuna hükmettiğim genç bir kadının gözleriydi. Gerçekte, Om Hanım’dı o, Min hanedanının prensesi. Genç mi dediydim? Tam olarak benim yaşımda, otuzundaydı; bütün olgunluğu ve güzelliğiyle henüz bekâr bir prenses olduğunu öğrenecektim.

Sonunda ben bakışlarımı kaçırana değin hiç kıpırdamadan gözlerimin içine bakan bir tek oydu. Bana tepeden bakmıyordu, çünkü gözlerinde ne meydan okuma ne de düşmanlık; yalnızca şaşkınlık vardı. Tek başına küçük bir kadın tarafından yenilgiye uğratıldığımı kabul etmeye gönülsüzdüm ve yana çevirdiğim gözlerim, yoldaşlarımın utanç verici hezimetine ve arkalarındaki ki-sang’a odaklandı ve gereken bahaneyi verdi. Ellerimi, birisi buyruk verirken olduğu gibi Asyalı usulünde çırptım.

“Bırakın!” diye onların dilinde, kendisinden aşağı olanlara hitap edildiği biçimde gürledim.

Ha, öyle bir göğsüm ve gırtlağım vardı ki kulakları sağır edecek ölçüde boğa gibi kükreyebiliyordum. Garanti veririm ki imparatorun sarayının kutsal havasında daha önce hiç öyle yüksek sesli bir buyruk patlamamıştır.

Koca oda dehşet içinde kaldı. Kadınlar irkilip kendi emniyetleri için birbirlerine sokuldular. Ki-sang, tayfaları bıraktı ve endişeyle kıkırdayarak bir yana büzüldüler. Bir tek Om Hanım ne kımıldadı ne de istifini bozdu; iri iri açılmış gözleriyle yeniden ondan yana çevirdiğim gözlerimin içine bakmayı sürdürdü.

Ardından, sanki yazgıyı belirleyecek sözler beklenir gibi büyük bir sessizlik çöktü. Yığınla göz bir imparatora bir bana kaçamak bakışlar atıyordu. Ve ben de sessizliğimi sürdürüp kollarımı kavuşturmuş, kibirli ve soğuk biçimde orada dikilme akıllılığını göstermiştim.

“Bizim dilimizi konuşuyor,” dedi imparator en sonunda ve tutulmuş soluklar öyle bir bırakıldı ki bütün odanın aynı anda kocaman, tek bir soluk aldığına yemin ederim.

“Ben bu dille doğdum,” diye karşılık verdim, denizci kurnazlığımla aklıma gelen ilk çılgınlığın üstüne atlayarak. “Annemin memesinde bu dili konuşuyordum. Ülkemin mucizesiydim. Bilge kişiler çok uzaklardan beni görüp dinlemeye geliyorlardı. Ancak hiç kimse söylediğim sözcükleri tanımıyordu. O zamandan beri geçen pek çok yıl içinde çoğunu unuttum, ama şimdi Cho-Sen’de sözcükler, çoktan yitirilmiş dostlar gibi bana geri dönmeye başladı.”

Onları etkilediğim kesindi. İmparator yutkundu ve sorarken dudakları seğirdi:

“Bunu nasıl açıklıyorsun?”

“Ben bir kazayım,” diye yanıtladım, zekâmın açtığı yolda ilerleyerek. “Doğum tanrıları dikkatsizlik etmişler ve yanlışlıkla uzak bir ülkeye yerleştirilmişim ve beni yabancı insanlar büyütmüş. Ben Koreliyim ve artık sonunda yuvama döndüm.”

Ortalığı saran fısıldaşmalar ve akıl yürütmeler amma da heyecanlıydı. İmparatorun kendisi Kim’i sorguluyordu.

“O hep böyleydi, denizden geldiği andan beri ağzından bizim dilimiz dökülüyordu,” diye yalan atacak denli iyi bir adamdı Kim.

“Üstüme uyacak soylu giysilerinden getirin bana,” diye söze karıştım, “ve görün.” Sözüm dinlenip bana yol açılırken ki-sang’a döndüm. “Ve kölelerimi rahat bırakın. Uzun yoldan geldiler ve bitkinler. Onlar benim sadık kölelerim.”

Uşakları başımızdan savan Kim, başka bir odada giyinmeme yardım etti ve bana yaptırdığı giyinme provası hızlı ve amacına uygundu. Tutturduğum yol konusunda benden daha fazla bir fikri yoktu, ama iyi bir adamdı o.

İşin gülünç yanı, yeniden kalabalığa karışıp uzun süre kullanılmamaktan paslandığını ileri sürdüğüm Korecemi döktürürken, yeni bir dil öğrenmek konusunda oldukça inatçı dilli Hendrik Hamel ve geri kalanların ağzımdan çıkan hiçbir sözcüğü anlamamalarıydı.

“Sarayımın Silla’nın yıkıntıları üstünde yükseldiği uzun yıllar öncesinde Songdo’da hüküm süren,” dedim imparatora, “Koryu hanedanının kanındanım.”

Eskiçağ tarihi; hepsini uzun yolculuğumuz sırasında bana Kim anlatmıştı ve bana öğrettiklerini papağan gibi tekrarlayışımı duymak için yüzünü gözünü oynatıyordu.

İmparator beraberimdekileri sorunca, “Bunlar,” dedim, “benim kölelerim, şuradaki ihtiyar hödük hariç, hepsi” -Johannes Maartens’i gösterdim- “o, özgür bırakılmış bir adamın oğludur.” Hendrik Hamel’e yaklaşmasını söyledim. “Bu da,” diye eğlenmeyi sürdürdüm, “babamdan önce sarayımızda doğmuş damızlık bir köleden olmadır. Bana çok yakındır. Yaşıtız, aynı gün doğmuşuz, babam da o gün onu bana vermiş.”

Sonradan, Hendrik Hamel neler söylediğimi merak ettiğinde ve ben de ona anlattığımda oldukça öfkelenip beni azarladı.

“Ok yaydan çıktı Hendrik,” dedim ben. “Ne yaptıysam akılsızlıktan ve bir şey söyleme gereksinimi yüzünden yaptım. Ama oldu bir kere. Ne sen ne de ben artık geri alamayız. Rolümüzü oynamalı ve elimizden gelenin en iyisini yapmalıyız.”

Taiwun, imparatorun erkek kardeşi, ayyaşın önde gideniydi ve gece ilerlerken bana içki içmek konusunda meydan okudu. İmparator pek keyiflendi ve bir düzine ayyaş soyluya yarışmaya katılmalarını buyurdu. Kadınlar gönderildi ve biz içmeye başladık, içki üstüne içki, kupa üstüne kupa devirdik. Kim’i yanımda alıkoydum ve yarıya geldiğimizde, Hendrik Hamel’in uyarı niteliğindeki kaş çatışlarına aldırmadan onu ve ötekileri, han yerine sarayda yatırılmalarını rica edip bunu da başararak gönderdim.

Ertesi gün saray benim başarımın dedikodusuyla çalkalanıyordu, çünkü Taiwun’la bütün destekçilerini hasırların üstünde horlarken bırakmış ve kimseden yardım almadan yatmaya gitmiştim. Sonradan gelecek inişli çıkışlı günlerde, Taiwun, benim Koreli olarak doğduğum yolundaki iddiamdan hiç kuşkulanmadı. Ancak bir Korelide, diye ileri sürüyordu, bu kadar güçlü bir kafa bulunabilir.

Saray kendi içinde bir kentti ve ayrı bir yerdeki bir tür yazlık saraya yerleştirildik. Kral dairesi benimdi elbet ve Hamel’le Maartens, öteki hoşnutsuz tayfalarla birlikte kendilerine kalanla yetinmek zorunda kaldılar.

Yunsan’ın, sözünü etmiş olduğum Budist rahibin huzuruna çağrıldım. Onun da benim de birbirimizi ilk görüşümüzdü bu. Kim’i bile yanımızdan uzaklaştırdı ve loş odada derin döşeklerin üstünde yalnız oturduk. Tanrım, Tanrım, nasıl bir adam, nasıl bir zekâydı bu Yunsan! Ruhumu yokladı. Cho-Sen’de kimsenin bilmeyi düşleyemeyeceği başka diyarlar ve yerlerle ilgili şeyler biliyordu. Uydurma doğumuma inanmış mıydı? Bunu kestirmem zordu, çünkü yüzü bronz bir vazodan daha az değişkendi.

Yunsan’ın ne düşündüğünü yalnızca Yunsan bilirdi. Ancak onda, bu zavallı giyimli, karnı sırtına yapışmış rahipte, saraydaki ve Cho-Sen’deki bütün gücün arkasında yer alan gücü gördüm. Konuşmanın akışından benden yararlanacağını da hissettim. Peki, bu yararlanma işini öneren Om Hanım mıydı? Çiğnesin diye Hendrik Hamel’in ağzına verdiğim bir sakızdı bu. Bu konuda çok az şey biliyordum ve umursamıyordum da; çünkü ben her zaman anda yaşadım ve öngörmeyi, önlem almayı ve endişe içinde kıvranmayı da başkalarına bıraktım.

Zarif yüzlü, kedi adımlı bir hadımı sarayın içindeki dolambaçlı yollar boyunca dairesine kadar izleyerek Om Hanım’ın çağrısına da karşılık verdim. Prenses kanı taşıyan birisine yaraşır biçimde döşenmiş bir dairede yaşıyordu. Yüzlerce yıllık olmakla birlikte boyları ancak benim yarıma kadar gelen cüce ağaçlardan oluşan koruların bulunduğu lotus havuzları arasında onun da kendine ait bir sarayı vardı. Kuyumcular tarafından işlenmişçesine zarif ve eşsiz, bronzdan yapılma köprüler nilüfer göletleri üstünden uzanıyor ve bir bambu korusu onun sarayıyla ana saray arasında bir perde görevi görüyordu.

Başım fırıl fırıl dönüyordu. Bir denizci olsam da kadınlar karşısında aptallaşanlardan değildim ve beni çağırtmasının ardında boş meraktan fazlasını hissetmiştim. Sıradan insanlarla kraliçeler arasında geçen aşk hikâyeleri duymuşluğum vardı ve bu tür hikâyelerin doğruluğunu kanıtlama talihine mi erişiyorum diye merak ediyordum.

Om Hanım hiç zaman yitirmedi. Çevresinde kadınlar vardı, ama onların varlıklarını bir arabacının atlarını umursadığından daha fazla umursamıyordu. Odayı yarı yarıya yatağa çeviren derin döşeklerin üstünde yanına oturdum ve bana şarapla birlikte inci kakmalı küçük, ayak boyutunda sehpalar üstünde sunulan, atıştırmalık tatlılar getirildi.

Tanrım, Tanrım, gözlerinin içine bakmak dışında bir şey yapamıyordum. Ama bekle. Hata yapma. Om Hanım aptal değildi. Benimle aynı yaşta olduğunu söylemiştim. Yılların verdiği soğukkanlılıkla otuz yaşın hakkını veriyordu. Ne istediğini biliyordu. Ne istemediğini de. İşte bu yüzden, bir Asya sarayının tüm baskısı onu Chong Mong-ju ile evlenmesi için boş yere zorlamasına karşın hiç evlenmemişti. Büyük Min ailesinin uzak bir kuzeni olan Chong Mong-ju’nun kendisi de hiç aptal değildi ve tüm gücü kendi elinde tutup, Cho-Sen’i düzenin hâkim olduğu bir dengede tutmaya uğraşan Yunsan’ı tedirgin etmek için, tüm hırsıyla güce sımsıkı sarılıyordu. Bu yüzden Om Hanım’la gizlice işbirliği yapıp onu kuzeninden kurtaran ve onu, kuzeninin kanatlarını törpülemek için kullanan Yunsan’ın ta kendisiydi. Ama gizli kapaklı işlerin bu kadarı yetsin. Benim bunların daha onda birini tahmin etmemden çok zaman öncesiydi ve zaten çoğunu da, ya Om Hanım’ın verdiği sırlar ya da Hendrik Hamel’in vardığı sonuçlardan öğrendim.

Om Hanım çiçek gibi bir kadındı. Onun gibi kadınlar ender doğarlar, dünyaya yüzyılda bir bilemediniz iki kez gelirler. Kural ya da geleneklerin önüne çıkardığı engelleri tanımazdı. Onun için din, kısmen Yunsan’dan öğrendiği kısmen de kendi kendine bulduğu bir dizi soyutlamadan ibaretti. Kaba dini, halk dinini, milyonlara ter döktürmenin sürmesini sağlayan bir araç sayıyordu. Kendine özgü bir iradesi vardı ve yüreği bütünüyle kadıncaydı. Dünyalar güzeliydi; evet, dünyanın her yerinde geçerli kıstaslara göre güzeldi. İri siyah gözleri Asyalılarda görüldüğü gibi kısık da değildi, çekik de. Uzun, içten ve dürüsttüler ve belli belirsiz eğrilikleri de yalnızca cazibelerini artırıyordu.

Onun aptal olmadığını söylemiştim. Orada durun! Prenses, denizci ve aşk durumu, yüreğimi pır pır ettiren, yabana atılmayacak bir şeydi; bu yüzden de denizci beynimi, durumu erkekliğimin lehine çevirecek bir akıl bulması için zorladım. Fırsat, bu buluşmanın ilk anlarında ayağıma gelmiş, sarayda söylediklerime yeniden değinip gerçekte eski Koryu hanedanının kanından bir Koreli olduğumu söylemiştim.

“Bırak bunları,” dedi dudaklarıma tavuskuşu tüyünden yelpazesiyle vurarak. “Bana çocuk masalı anlatma. Benimle birlikteyken herhangi bir Koryu hanedanından daha iyi ve büyük olacağını anla. Sen bir…”

Durakladı ve ben de gözlerinin cesaretle büyüyüşünü izleyerek bekledim.

“Sen bir erkeksin,” diye tamamladı sözünü. “Senin gibi iki bacağının üstünde durup dünyayı karşısına almış bir adamın var olabileceğini uykumda bile düşlememiştim.”

Tanrım, Tanrım! Zavallı bir denizci ne yapabilirdi ki? İşte bu denizcinin güneş yanığı teni, kabul ediyorum, Om Hanım’ın gözleri muzip bir hoşluk içinde yaramazlığın ikiz havuzlarına dönüşünceye kadar kızardı ve onu kollarıma aldım. O da beni umutlandıran, ayartan biçimde güldü ve kadınlara ellerini çırptı ve anladım ki bu seferlik görüşmemiz sona ermişti. Yine anladım ki, başka görüşmeler de olacaktı, başka görüşmeler olmak zorundaydı.

Hamel’in yanına döndüğümde sersem gibiydim.

Enine boyuna düşündükten sonra, “Kadın işte,” dedi. Bana baktı ve yanlış anlamama olanak vermeyecek biçimde kıskançlıkla iç geçirdi. “Kasların yüzünden, Adam Strang, boğa gırtlağın, sarı saçların yüzünden. Eh, oyun bu, ahbap. Onunla oynayacaksın ve bizim için her şey yolunda gidecek. Onunla oynayacaksın ve ben de sana nasıl yapacağını öğreteceğim.”

Saçlarım diken diken oldu. Sıradan bir denizci olabilirdim, ama erkektim ve kadınlarla ilişki kurma yöntemimde hiçbir erkeğe borçlu kalamazdım. Hendrik Hamel yıldızların navigasyon bilgisiyle ve kitaplardaki derinliğiyle, bir zamanlar eski Sparwehr’in ortaklarından birisi olabilirdi, ancak kadınlar söz konusu olduğunda ben de ondan aşağı kalmazdım.

O ince dudaklarıyla gülümsedi ve sorguladı:

“Om Hanımefendi’den hoşlanıyor musun?”

“Böyle konularda hiçbir denizci diğerinden farklı değildir,” diye geçiştirdim.

“Ondan hoşlanıyor musun?” diye üsteledi, boncuk gözleriyle beni delip geçerek.

“Fena değil, aman, fena değilden biraz fazlası ille de soracaksan.”

“O zaman gönlünü kazan,” diye buyurdu, “bir gün bir gemiye binip bu lanetli ülkeden kaçarız. Yeniden bir kap Hıristiyan yemeği için Hint Adaları’nın tüm ipeklerinin yarısını verirdim.”

Beni çıkarı için önemsiyordu.

“Onun gönlünü kazanabilecek misin?” diye sordu.

Meydan okuması karşısında ayaklarım yerden kesilmişti. Hoşnutlukla gülümsedi.

“Ama çabucak değil,” diye öğütledi. “Çabuk şeyler ucuzdur. Kendin için bir fiyat biç. Nezaketinde sakınımlı davran. Boğa gırtlağınla sarı saçlarını kıymete bindir ve bunlara sahip olduğun için Tanrı’ya şükret, çünkü bunlar bir kadının gözünde bir düzine filozofun beyninden çok daha değerlidir.”

Bunu, imparatorla görüşmelerim, Taiwun’la içki yarışlarım, Yunsan’la müzakerelerim ve Om Hanım’la geçirdiğim saatlerle dolu tuhaf, baş döndürücü günler izledi. Ayrıca gece yarılarına dek oturuyor, Hamel’in buyruğuyla, Kim’den saray adabının inceliklerini, Kore tarihiyle eski ve yeni tanrılarını, kibar kişilerin, soyluların ve uşakların konuşma biçimlerini öğreniyordum. Hiçbir denizci bu kadar çalışmamıştır. Bir kuklaydım; bana gereksinimi bulunan Yunsan’ın kuklası; ilişkilerin entrikasını, tek başıma kaldığımda boğulacağım denli derin kuran Hamel’in kuklası. Bir tek Om Hanım’la birlikteyken kukla değil, erkektim… ama geriye bakıp olaylar üstünde kafa yorduğumda kuşkuya kapılıyorum. Sanıyorum Om Hanım da beni yüreğindeki arzu yüzünden isteyerek dişlerini geçirmişti bana. Yine de bu konudaki gereksinimi layıkınca karşılandı, çünkü onun da benim yüreğimin arzusuna dönüşmesi için fazla zaman geçmesine gerek kalmamıştı ve benim isteğim öyle dolaysızdı ki ne onun iradesi ne Hendrik Hamel’inki ne de Yunsan’ınki kollarımı onu sarmalamaktan uzak tutabilirdi.

Ancak o sırada kavrayamadığım bir saray entrikasının içinde buldum kendimi. Bunun, Om Hanım’ın prens kuzeni Chong Mong-ju’ya karşı düzenlenen bir şey olduğunu anlamaktan öteye geçemedim. Sarayda tahminimin çok ötesinde, Yedi Sahile değin uzanan, içinden çıkılmaz biçimde dolambaçlı hal almış hiziplerle, hizip içinde hizipler vardı. Ama ben bunlara kafa yormuyordum. Bu işi Hendrik Hamel’e bırakmıştım. Yanımda değilken olup biten her ayrıntıyı ona bildiriyordum ve o da çatılmış kaşlarla, düğümü çözüp sil baştan ağ ören sabırlı bir örümcek gibi saatlerce karanlıkta oturuyordu. Kölem sıfatıyla bana her yerde eşlik etmekte ısrar ediyordu; yalnızca Yunsan’la buluştuğumuz zamanlar bunun dışında kalıyordu. Doğal ki Om Hanım’la geçirdiğim anlardan da onu men ediyordum, ama üstüne vazife olmayan hassas olaylar dışında, genel olarak Om Hanım’la aramızda ne geçtiyse ona anlatıyordum.

Sanırım Hamel geride oturup işin gizli kapaklı kısmını oynamaktan hoşnuttu. Başı derde girebilecek kişinin ben olduğumu hesaplayabilecek kadar soğukkanlıydı. Ben başarırsam o da başaracaktı. Ben mahvolursam o bir dağ gelinciği gibi sıyrılıp çıkacaktı işin içinden. Onun böyle akıl yürüttüğünden kuşkum yok, ama yine de göreceğiniz gibi, bu bile sonunda onun paçasını kurtarmasına yetmedi.

“Bana destek ol,” dedim Kim’e, “ve her ne dilersen senin olacak. Var mı bir dileğin?”

“Pyeng-Yang’ın Kaplan Avcıları’na komuta edersem, saray muhafızlarına da komuta etmiş olurdum,” diye yanıtladı.

“Bekle,” dedim, “öyle de olacaksın. Söylemiştim.”

Bunun nasıl gerçekleşeceği ise beni aşıyordu. Ama elinde hiçbir şey olmayanlar dünyayı cömertçe dağıtabilir ve elinde hiçbir şeyi bulunmayan ben de Kim’e saray muhafızlarının kaptanlığını verdim. Bunun en iyi tarafı, verdiğim sözü gerçekleştirmiş olmamdı. Kim, Kaplan Avcıları’nın komutasına da geldi, her ne kadar bu ona hüzünlü bir son getirdiyse de.

Plan yapmayı ve entrika çevirmeyi politikacı olan Hamel ile Yunsan’a bırakmıştım. Ben yalnızca erkek ve âşıktım, geçirdiğim zaman da onlarınkinden daha keyifliydi. Gözünüzde canlandırın bir; serkeş, vur patlasın çal oynasın bir tayfa, sorumsuz, geçmişten de gelecekten de bihaber, krallarla yiyip içen, bir prensesin bağrına bastığı âşığı; Hamel ile Yunsan’ınki gibi beyinler ise bütün planları yapıp benim için gerçekleştiriyorlar.

Yunsan, benim aklımın ardındaki aklı birçok kez neredeyse sezmenin üstüne geldi; ama Hamel’i yokladığında, Hamel, devlet ve siyaset işlerinden çok, benim sağlığım ve rahatımla ilgilenen ve Taiwun’la giriştiğim içki yarışlarından endişe duyan aptal kölenin teki olduğunu kanıtladı. Sanırım Om Hanım işin doğrusunu kestiriyor ve bunu kendisine saklıyordu; onun derdi zekâ kıvraklığı değil, Hamel’in söylemiş olduğu gibi, boğa gırtlağıyla bir erkeğin sarı saçlarıydı.

Bu çağda Om Hanım’dan geriye artık külleri bile kalmamış olsa da, aramızda geçenleri anlatacak değilim. Ama o hafife alınacak birisi değildi, ben de öyle; ne zaman ki bir erkekle kadın yüreklerini birleştirir, işte o zaman kelleler uçabilir, krallıklar çökebilir, ama onlar yine de yollarından dönmezler.

Evliliğimizin tartışıldığı zaman geldi çattı, ama sessizce; başlangıçta olabildiğince sessiz, karanlık köşelerde uşaklarla oda hizmetçilerinin arasında geçen sıradan saray dedikoduları biçimindeydi. Ama bir sarayda aşçı yamaklarının dedikodusu tahtın kulağına da çalınır. Çok geçmeden epeyce bir patırtı koptu. Saray Cho-Sen’in nabzıydı ve saray sallandığında Cho-Sen’de yer yerinden oynardı. Ve bu sallantının da nedeni vardı. Bizim evliliğimiz Chong Mong-ju’nun iki kaşının ortasına patlatılmış bir yumruk olacaktı. Yunsan’ın hazırlıklı olduğu bir direnç göstererek karşı koydu. Kırsal kesimdeki din adamlarının yarısı, Chong Mong-ju’nun safını tutup kafileler halinde saray kapılarının bir mil yakınına değin ilerleyerek imparatoru paniğe düşürecek denli korkuttular.

Ancak Yunsan kaya gibi dikiliyordu. Taşralı din adamlarının öteki yarısı da, Keigjo, Fusan, Songdo, Pyeng-Yang, Chenampo ve Chemulpo gibi büyük kentlerin din adamlarıyla birlikte onundu. Yunsan ve Om Hanım, aralarında anlaşıp imparatoru çark ettirdiler. Sonradan bana itiraf ettiğine göre, gözyaşlarıyla, sinir krizleriyle ve tahtı sarsacak bir rezalet tehdidiyle onu canından bezdirmişti. Ve tüm bunların üstüne tüy dikmek için Yunsan da psikolojik açıdan en doğru anda, imparatoru uzun zamandır hazırlıkları yapılan, aşırılık ölçüsüne varmış tuhaflıklara yönlendirmişti.

Yunsan bir gün beni, haşin gözlerinde belirip yiten bir göz kırpmayla, onda hiç rastlamadığım bir şakacılık ve insancıllıkla, “İzdivaç topuzu için saçlarını uzatmalısın,” diye uyardı.

Aslına bakarsanız sıradan bir denizci; gücü, mevkisi ya da gözle görülebilir soyluluk nişanları olmayan birisi, antik Kor-yu soyundan geldiğini ileri sürse bile, bu onun bir prensesle evlenmesine yetmez. Bu yüzden bir imparatorluk kararnamesiyle benim bir Koryu prensi olduğum ilan edildi. Ardından, kendisi Chong Mong-ju yandaşı olan, beş eyaletin o zamanki valisinin kemikleri kırılıp boynu vurulduktan sonra antik Koryu’nun yedi eyaletinin valiliğine getirildim. Cho-Sen’de yedi uğurlu bir sayıydı. Bu sayıya tamamlamak için iki Chong Mong-ju yandaşının daha eyaletleri ellerinden alındı.

Tanrım, Tanrım, sıradan bir denizci… beş yüz asker ve ardında bir heyetle Mandarin Yolu’ndan kuzeye sevk edildi! Beni elli bin kişilik bir birliğin beklediği yedi eyaletin valisiydim. Yaşam, ölüm ve işkence benim buyruğuma bakıyordu. Bir hâzinem ve bir hazinedarım vardı; yazıcılar alayının sözünü bile etmiyorum. Ayrıca da ter döken halkın son bakır kuruşuna değin elinden alan tam bin aşar memuru da beni bekliyordu.

Yedi eyalet kuzey sınırında yer alıyordu. Ötesinde, şimdiki Mançurya, ama bizim Hong-du diye bildiğimiz ülke ya da “Kızıl Kafalar”ın ülkesi uzanıyordu. Fırsatını buldukça kitleler halinde Yalu’yu geçip keçiboynuzu gibi kuzey Cho-Sen’e yayılan yabanıl yağmacılardı bunlar. Yamyamlık eğilimleri gösterdikleri söyleniyordu. Ne denli korkunç, dize getirilmez savaşçılar olduklarını deneyimlerimden biliyorum.

Baş döndürücü bir yıldı. Keijo’da Yunsan ile Om Hanım, Chong Mong-ju’yu gözden düşürme işini tamamlarlarken, ben de kendime ün kazandırmak üzere ilerliyordum. Elbette arkamdaki gerçekten de Hendrik Hamel’di, ama olayı götüren kukla da bendim. Hamel benim üzerimden askerlerimize talim, taktik ve Kızıl Kafalar stratejisini öğretti. Müthiş bir savaştı ve bir yıl sürse de, yılın sonunda kuzey sınırı huzura kavuştu ve Yalu’nun bizden taraftaki yakasında ölü Kızıl Kafalar dışında hiç Kızıl Kafa kalmadı.

Kızıl Kafalar’ın bu işgalinin batı tarihinde kaydedilip kaydedilmediğini bilmiyorum, ama eğer kaydedilmişse, yazdığım olayın hangi tarihlere denk düştüğüne ilişkin bir ipucu verecektir. Bir ipucu daha: Hideyoşi ne zaman Japonya Şogunuydu? Benim zamanımda, bir nesil önce Cho-Sen’in tam kalbinden geçerek güneydeki Fusan’dan kuzeyin en ucundaki Pyeng-Yang’a değin Hideyoşi komutasında gerçekleştirilen iki işgale ilişkin duyumlarım oldu. Cenk sırasında boğazlanan Korelilerin kulak ve burunlarından yapılmış turşularla dolu sayısız fıçıyı Japonya’ya gönderen bu Hideyoşi idi. Savaşı gören ve turşu yapılmaktan canını kurtarmış pek çok yaşlı erkek ve kadınla konuştum.

Keijo’ya ve Om Hanım’a geri dönelim biz. Tanrım, Tanrım, tam bir kadındı o. Kırk yıl boyunca benim kadınım oldu. Oradan biliyorum. Evliliğe karşı hiçbir aykırı ses yükselmedi. Güçten düşen, saygınlığını yitiren Chong Mong-ju küsüp uzaktaki kuzeydoğu sahilinde bir yerlere çekilmişti. Yunsan mutlak egemendi. Her gece tek yanan işaret ateşleri huzur mesajlarını ülke boyunca her yere iletiyordu. İmparatorun ayaklarını sürümesiyle gözlerinin sulanması, Yunsan’ın kendisi için icat ettiği ustalıklı şeytanlıklar sonucunda giderek artıyordu. Om Hanım’la ben yüreklerimizin arzusuna kavuşmuştuk. Kim, saray muhafızlarının komutasındaydı. Deniz kazasından kurtulduğumuzda boynumuza kalas geçirip bizi dövdüren taşra valisi Kwan Yung-jin’i iktidardan uzaklaştırıp Keijo’nun duvarları içinde görünmekten men etmiştim.

Ha, bu arada Johannes Maartens’e gelelim. Disiplin sıradan bir tayfanın iliklerine işlemiştir ve yeni edindiğim kudretin aksine, Sparwehr’de yeni Hint Adaları’nı aradığımız günlerde, onun benim kaptanım olduğunu asla unutamazdım. Sarayda anlattığım ilk hikâyem gereği yanımdakilerin içindeki tek özgür adam oydu. Benim kölelerim olduğu sanılan tayfaların geri kalanı ise krallıkta herhangi bir mevkiye talip olamazlardı. Ama Johannes olabilirdi ki o da öyle yaptı. Sinsi ihtiyar tilki! Kendisini hiçbir önem taşımayan Kyong-ju eyaletinin valisi yaptırmamı istediğinde niyetini pek anlamadım. Kyong-ju’nun ne tarım ne de balıkçılık geliri vardı. Vergiler nadiren ödeniyordu ve valilik de içi boş bir onurdan başka bir şey değildi. Orası aslında bir mezarlıktı; kutsal bir mezarlık; çünkü antik Silla’nın krallarının kemikleri, Tabong Dağı üstündeki türbelerde gömülüydü. Aklından Adam Strang’ın uşağı olmaktansa Kyong-ju’ya vali olmak yeğdir diye geçirdiğini sandığım gibi, tayfalardan dördünü yanına almasının da yalnızlık korkusu dışında bir nedene dayanabileceğini aklımın ucundan geçirmedim.

Bunu izleyen iki yıl müthişti. Yedi eyaletimi çoğunlukla Yunsan’ın benim için seçtiği muhtaç yang-ban’lar aracılığıyla yönetiyordum. Benim tek yapmam gereken, Om Hanım’ın eşliğinde arada sırada yaptığım gösterişli denetimlerdi. Güney sahilinde sıklıkla gittiğimiz yazlık bir sarayı vardı Om Hanım’ın. Hem zaten erkek işi eğlenceler de vardı. Güreş sporunun koruyucusu olmuş, yang-ban’lar arasında okçuluğu yeniden canlandırmıştım. Ayrıca kuzeyin dağlarında kaplan avcılığı da söz konusuydu.

Kayda değer bir şey de Cho-Sen’in gelgitleriydi. Kuzeydoğu kıyımızda ancak otuz santimlik bir yükselip alçalma oluyordu. Batı kıyımızda ise on beş günlük gelgitlerde dalgaların boyu yirmi metreyi buluyordu. Cho-Sen’de ne ticaret ne de yabancı tüccarlar vardı. Kıyılarından ötelere gidip gelen bulunmadığı gibi, başka insanlar da kıyılarına gelip gitmiyordu. Bu durum ezelden beri uyguladığı kabuğundan çıkmama politikasından kaynaklanıyordu. On ya da yirmi yılda bir Çinli elçiler geliyor, ama onlar da karayoluyla, Sarı Deniz’in çevresinden dolanıp Hong-du ülkesinden geçerek Mandarin Yolu’ndan Keijo’ya ulaşıyorlardı. Gidip gelmek bir yıl alıyordu. Görevleri de, imparatorumuzun eski Çin hükümdarlığını tanımasını istedikleri, içi boş bir törenden ibaretti.

Ancak uzun süredir düşünen Hamel, eyleme geçmek için olgunlaşıyordu. Planları hızla gelişiyordu. Cho-Sen, onun için, yeterince doğru sonuç alabileceği Hint Adaları’ydı. Pek az açılmıştı, ama beni Cho-Sen donanmasının amirali yapmak ve rastlantı sayılamayacak bir ısrarla imparatorluk hâzinesinin saklandığı yerlerin ayrıntılarını öğrenmek için harekete geçmeye başlayınca, ben de ikiyle ikiyi bir araya getirebildim.

Aslına bakarsanız Om Hanım yanımda olduktan sonra Cho-Sen’den ayrılmayı dert etmiyordum. Konuyu açıp bunun olasılığını sorduğumda, kollarımın arasında sıcacık yatarken, benim onun kralı olduğumu ve nereye götürürsem geleceğini söyledi. Göreceğiniz gibi, ağzından çıkanlar gerçek, tümüyle gerçekti.

Chong Mong-ju’yu sağ bırakmak Yunsan’ın hatasıydı. Bir yandan da onun hatası değildi. Başka türlüsünü göze alamazdı. Sarayın gözünden düşmüş olsa da Chong Mong-ju taşra rahipleri arasında el üstünde tutulmaktaydı. Yunsan, elinden tutmak zorunda kalmış ve Chong Mong-ju da görünüşte küsmüş, kuzeydoğu kıyısında avarelik ediyordu. Genellikle Budist rahiplerden oluşan gizli ajanları her yerdeydiler, her yere gidiyorlar, en alt düzeydeki köy yargıçları bile ona duydukları bağlılıkla bir amaç çevresinde toplanıyorlardı. Asyalılar büyük ve karmaşık kumpaslar kurmak ve gerçekleştirmekte oldukça sabırlıdırlar. Chong Mong-ju’nun saraydaki hizbinin gücü, Yunsan’ın hayal bile edemeyeceği biçimde büyüyordu. Chong Mong-ju saray muhafızlarını, hem de Kim’in komutasındaki Pyeng-Yang’ın Kaplan Avcıları’nı satın almıştı. Ve Yunsan başını sallar, ben kendimi spora ve Om Hanım’a adar, Hendrik Hamel imparatorluk hâzinelerini yağmalamak için kurduğu planları kusursuzlaştırmaya uğraşır ve Johannes Maartens de Tabong Dağı’nın türbeleri arasında kendi dalaveresini çevirirken, Chong Mong-ju’nun oyunlarının altımızda kaynayan volkanı, hiçbir uyarı vermedi.

Tanrım, Tanrım, fırtına patlayınca neler oldu neler! Aşağıdan baş gösterdi, tekmili birden ve postu kurtarma zamanıydı. Postu kurtaramayanlar da vardı. Komplo zamanından önce ortaya çıktı. Felakete gerçekte Johannes Maartens neden oldu ve yaptığı şey de Chong Mong-ju’nun ekmeğine yağ sürdü ki o da bu fırsatı kaçırmadı.

Görelim neler olmuş. Cho-Sen halkı atalarına fanatikçesine tapar. O ganimet hırsıyla gözleri dönmüş ihtiyar Hollandalı korsan, uzaktaki Kyong-ju’da, dört tayfasıyla antik Silla’nın çok önceleri gömülmüş altın tabutlu türbelerini yağmalamaktan başka ne yapardı ki. İşi geceden halletmişlerdi ve gecenin kalanında deniz kıyısına ulaşmak için yola düşmüşlerdi. Ancak ertesi gün karanın üstüne yoğun bir sis çökmüş ve Johannes Maartens’in önceden gizlice donattığı, bekleyen gemiye ulaşamadan yollarını yitirmişlerdi. O ve tayfaları Chong Mong-ju’nun yandaşlarından birisi, yerel yargıç Yi Sun-sin tarafından çembere alınmıştı. Sisin içinde bir tek Herman Tromp kaçabilmiş ve olaydan uzun zaman sonra bana bu macerayı anlatabilmişti.

O gece, kutsal yerin yağmalandığı haberinin Cho-Sen’e yayılmasına ve kuzey eyaletlerinin yarısının yöneticilerine karşı ayaklanmasına karşın, Keijo ve Saray olup bitenlerden bihaber biçimde uyuyordu. Chong Mong-ju’nun buyruğuyla, uyarı ateşleri gecelik huzur mesajı vermişlerdi. Ve Chong Mong-ju’nun habercileri Cho-Sen’in tüm yollarındaki atları öldürürken, geceler boyunca huzur bildiren ateşler parlamayı sürdürmüştü. Habercisinin Keijo’ya gelişini görmem, talihimin cilvesiydi. Alacakaranlıkta atımı başkentin büyük kapısından dışarıya sürerken, yorgun atın yere düştüğünü ve takati kesilmiş binicisinin de ayağının üstünde sendelediğini gördüm. O adamın kendisiyle birlikte yazgımı da Keijo’ya taşıdığı aklımın ucundan bile geçmedi.

Getirdiği haber sarayı başkaldırıya sürüklemişti. Gece yarısına değin dönmeyecektim ve gece yarısı da her şey olup bitmişti zaten. Akşam saat dokuzda komplocular imparatoru kendi dairesinde ele geçirmişlerdi. Onu bütün birimlerin başlarını derhal toplantıya çağırmaya zorlamışlar ve gözünün önünde, bu kişiler içeriye girdikçe teker teker öldürülmüşlerdi. O sırada Kaplan Avcıları başkaldırıp kontrolden çıkmışlardı. Yunsan ve Hendrik Hamel kılıçların kör tarafıyla feci biçimde dövülüp tutsak alınmışlardı. Öteki yedi tayfa Om Hanım’ın peşi sıra saraydan kaçmışlardı. Bu işi, kendi Kaplan Avcıları’na karşı elinde kılıçla yolu açan Kim sayesinde başarmışlardı. Onu yaralamışlar ve ayaklarının altında çiğnemişlerdi. Ne yazık ki o, yaralarından dolayı ölmedi.

Devrim, elbette bir saray devrimiydi bu, bir yaz gecesi esintisi gibi esti ve geçti. Dizginler Chong Mong-ju’ya geçmişti. İmparator, Chong Mong-ju ne istiyorsa onayladı. Kral mezarlarının yağmalanmasına iç çekmenin ve Chong Mong-ju’yu alkışlamanın ötesinde, Cho-Sen istifini bozmadı. Her yerde memurların kelleleri uçurulup yerlerini Chong Mong-ju’nun atadıkları aldı; ancak hanedanlığa karşı hiçbir başkaldırı olmadı.

Artık bizim başımıza gelenlere dönelim. Johannes Maartens ile üç tayfası, köylerin yarısıyla Cho-Sen’in sur içindeki kentlerinde ayaktakımınca üstlerine tükürülmek üzere sergilendikten sonra, saray kapısının önündeki açıklıkta boyunlarına kadar toprağa gömüldüler. Ağızlarını sulandıracak biçimde önlerine konulmuş, dumanı üstünde, lezzetli ve saat başı değişen yiyecekler için can atacak kadar uzun yaşasınlar diye su veriliyordu onlara. Tam on beş gün boyunca postunu terk etmeyerek en uzun süreyle ihtiyar Johannes Maartens’in yaşadığı söyleniyor.

Kim, işkenceciler tarafından tek tek kemikleri ve eklemleri kırılmak suretiyle yavaş bir ölüme mahkûm oldu ve ölmesi uzun zaman aldı. Chong Mong-ju’nun benim akıl hocam saydığı Hamel, kürekle idam edildi; kısacası, Keijo nüfusunun keyif naraları eşliğinde hızlı darbelerle ölünceye dek dövüldü. Yunsan’a yiğitçe bir ölüm bahşedildi. İmparatorun, daha doğrusu Chong Mong-ju’nun habercisi zehir kabıyla geldiğinde, zindancısıyla satranç oynuyordu. “Bekle bir dakika,” dedi Yunsan. “Bir adamı satranç oyununun ortasında rahatsız etmekten daha kibarca davranmalısın. Oyun bittiğinde derhal içeceğim.” Ve haberci beklerken Yunsan oyunu kazanarak bitirdi, arkasından da kaptakini tepesine dikti.

Bir Asyalının kinini soğutması sabit, inatçı, yaşam boyu süren bir öç gerektirir. Chong Mong-ju da Om Hanım’la bana, bunu yaptı. Bizi yok etmedi. Hapse bile atılmadık. Om Hanım’ın tüm unvanları alındı ve tüm mülküne el konuldu. Benim Koryu hanedanından geldiğimi ve kimsenin beni öldüremeyeceğini ifade eden bir imparatorluk hükmü çıkartılıp Cho-Sen’deki en ücra köye kadar gönderildi. Ayrıca sağ kalan sekiz denizcinin de öldürülmemesi belirtildi. Ama onlara hiçbir ayrıcalık da tanınmayacaktı. Toplumdan dışlanmış, yollarda gezen dilenciler olarak yaşayacaklardı. Ve Om Hanım’la benim olduğumuz şey de işte buydu; yollarda gezen dilenciler.

Bunu kırk yıl süren bir eziyet süreci izledi, çünkü Chong Mong-ju’nun Om Hanım’la bana duyduğu nefret ölümsüzdü. Kötü talihe bakın ki o uzun bir ömürle ödüllendirilirken, biz de uzun bir yaşamla lanetlendik. Om Hanım’ın hayranlık uyandıran bir kadın olduğunu söylemiştim. Bu cümleyi sonu gelmez biçimde yinelemek dışında, onu değerlendirmeme yarayacak başka sözcükler bulamıyorum. Büyük bir hanımefendinin bir keresinde âşığına söylediği şu sözleri bir yerlerde duymuştum: “Sen yanımda olduktan sonra bir çadırla kuru ekmek yeter.” Om Hanım’ın da bana söylediği bir bakıma buydu. Söylemek de ne kelime, çoğu kez kuru ekmeği bile bulamayıp gökyüzü çadırımızken bile, son harfine değin bu cümleye uygun yaşadı.

Dilencilikten kaçınmak için gösterdiğim her çaba sonunda Chong Mong-ju tarafından suya düşürülüyordu. Song-do’da yakıt taşıyıcılığı yapıyordum ve Om Hanım’la soğuk kış havasında yollarda açıkta uyumaktan çok daha rahat olan bir kulübeyi paylaşıyorduk. Ama Chong Mong-ju izimi buldu ve dövüldüm, boynuma kalas geçirildi ve yola atıldım. Feci bir kıştı o, zavallı “Şimdi Ne Olacak Vandervoot”un Keijo sokaklarında donarak öldüğü kış.

Pyeng-yang’da saka oldum; çünkü halkı tarafından, surları Davud’un zamanında bile antik olan eski kentin, bir kano olduğuna ve bu yüzden de surların içinde bir kuyu kazmanın kenti batıracağına inanılıyordu. Böylece gün boyunca omuzlarında su bakraçlarının asıldığı boyunduruklarla binlerce uşak ırmak tarafındaki kapıdan girip çıkıyordu. Chong Mong-ju yerimi öğreninceye kadar ben de bunlardan birisiydim; bulununca dövüldüm, boynuma kalas geçirilip yola atıldım.

Hep aynı şey oluyordu. Uzak Wiju’da köpek kasabı oldum, hayvanları açık havadaki tezgâhın önünde, herkesin gözü önünde öldürüp parçalayarak satmak üzere asıyor, postlarını da iç tarafı üste gelecek biçimde gelip geçenlerin ayakları altında tabaklansın diye çamurlu sokağa seriyordum. Ama Chong Mong-ju yerimi buldu. Pyonhan’da bir kumaş boyacısının çırağı, Kang-wun nehrinde altın madencisi, Chiksan’da urgan bükücüydüm. Padok’ta hasır şapka ördüm, Whang-hai’de ot topladım ve Masanpo’da, suyla kaplı çeltik tarlalarında bir uşağın yevmiyesinden daha azı için iki katı çalışmak üzere kendimi bir pirinç çiftçisine sattım. Ancak asla bir zaman ve yer yoktu ki Chong Mong-ju’nun uzun kolu yetişmesin ve beni cezalandırıp dilencilerin yoluna attırmasın.

Om Hanım’la iki mevsim boyunca arayıp doktorlarca pek itibar edilen, kıt ve değerli bir şey olan yabani dağ ginsenginden tek bir kök bulduk ki bunun satışıyla Om Hanım’la ben bir yıl rahatça yaşayabilirdik. Ama bunu satarken yakalandım, köke el konuldu ve bir temiz dövülerek boynuma her zamankinden daha uzun süreyle kalas vuruldu.

Büyük Çerçiler Loncası’nın gezici üyeleri, gittikleri her yerden benim gidip gelişlerim, yapıp ettiklerimle ilgili Keijo’daki Chong Mong-ju’ya laf taşıyorlardı. Düşüşümden sonra Chong Mong-ju’yla hepi topu iki kez yüz yüze geldim. İlki, Kang-wun’un yüksek dağlarında fırtınalı kötü bir kış gecesiydi. Biriktirilmiş birkaç bakır kuruş, Om Hanım’la bana hanın büyük bir odasının en pis ve soğuk köşesinde yatacak yer sağlamıştı. Dışarıda bronzdan midilli çanları çınlayıp toynakların yere vurmasından çıkan sesler duyulduğunda, yaşlılıktan öldüğü su götürmez öküz eti parçacıklarıyla yaban sarmısağı ve at fasulyesi haşlamasından ibaret yavan akşam yemeğimize başlamak üzereydik. Kapılar açıldı ve hali vakti yerindeliğin, refahın ve gücün kanlı canlı örneği olan Chong Mong-ju, paha biçilmez Moğol kürklerinin üstündeki karları silkeleyerek içeriye girdi. Ona ve bir düzine eşlikçisine yer açıldı, gözleri şans eseri Om Hanım’la benim üstümüze çevrildiğinde herkese yetecek yer vardı.

“Şu köşedeki haşaratı dışarı atın,” diye buyurdu.

Ve seyisleri bizi kamçılayarak dışarıdaki fırtınaya sürüklediler. Ama göreceğiniz gibi, uzun yıllar sonra bir kez daha karşılaşacaktık.

Kaçış yoktu. Kuzey sınırını geçmeme asla izin verilmedi. Denizde bir tekneye ayak basmama da hiçbir zaman izin verilmedi. Çerçiler Loncası Chong Mong-ju’nun bu yöndeki buyruklarını Cho-Sen’deki her köye, her Allahın kuluna taşıyordu. Ben damgalanmış bir adamdım.

Tanrım, Tanrım, Cho-Sen, senin bütün anayollarınla dağ patikalarını, tüm sur içindeki kentlerini ve en ücra köşedeki köylerini bile biliyorum. Kırk yıl boyunca senin üzerinde dolaştım, açlık çektim ve Om Hanım da hep benimle birlikte dolaşıp açlık çekti. Çaresizlikten neler neler yedik! - alaycı kasapların bize fırlattıkları kokuşmuş ve satılmayan köpek eti artıkları mı dersiniz; balçıklı durgun göllerden toplanmış bir tür suteresi olan minari mi dersiniz; köylülerin midesini altüst eden ve kokusu bir mil uzaktan duyulabilen acılaşmış kimchi mi dersiniz. Ah, sokak köpeklerinin önünden kemik çaldım, yollara saçılmış pirinç tanelerini topladım, dondurucu gecelerde midillilerin önünden dumanı tüten fasulye çorbalarını aşırdım.

Sağ kalışım tuhaf değil. Bildiğim iki şey beni ayakta tuttu: Birincisi, yanı başımdaki Om Hanım; İkincisi de parmaklarımı Chong Mong-ju’nun ümüğüne geçireceğim günlerin geleceğine duyduğum katıksız inanç.

Chong Mong-ju’nun peşine düştüğüm Keijo kentinin kapılarından hep geri çevrilip mevsimler, yıllar boyunca, sandaletlerimizin her karışını ezberlediği Cho-Sen’i baştan aşağı arşınlayıp durduk. Toprak ne denli genişse hikâyemiz ve kimliklerimiz de o denli yayılmıştı. Bizi tanımayan ve cezamızdan haberi olmayan tek bir canlı yoktu. Om Hanım’a hakaretler yağdıran ve pençemin gazabını saç topuzlarında, yumruklarımın gazabını ise suratlarında hisseden çerçilerle uşaklar vardı. Uzak dağ köylerinde, yanımdaki dilenci kadına, yitik Om Hanım’a bakıp iç geçirerek gözleri yaşlarla buğulanırken başlarını sallayan yaşlı kadınlar vardı. Omuzlarımın heybetini, gözlerimin mavisini ve uzun sarı saçlarımı görünce yüzleri şevkatle kızaran genç kadınlar vardı; ben ki bir zamanların Koryu prensi ve eyaletlerin yöneticisiydim. Ve yuhalayıp feryat ederek, bizi küfür yağmuruna tutarak peşimize takılan çocuk sürüleri vardı.

Yalu’nun ötesinde, kuzey sınırını oluşturan ve denizden denize uzanan kırk mil genişliğindeki boş toprak şeridi yer alıyordu. Aslında o kadar da boş değildi, Cho-Sen’in yalıtılmışlık politikasını gerçekleştirmek için bilerek boş bırakılmıştı. Bu kırk millik şeritteki tüm çiftlikler, köyler ve kentler yok edilmişti. Burası kimseye ait değildi, yabanıl hayvanların istilasına uğramış; işleri, rastladıkları her insanı öldürmek olan atlı Kaplan Avcısı gruplarının cirit attığı bir yere dönüşmüştü. Bizim için, ne bu yolla ne de denizden kaçış vardı.

Yıllar geçerken benim yedi denizci yoldaşım Fusan’a daha sık gelip gider olmuşlardı. Burası, iklimin daha yumuşak olduğu güneydoğu kıyısındaydı. Ama iklimden daha önemlisi, Cho-Sen’in Japonya’ya en yakın olduğu yerde uzanıyordu. Daracık boğazların karşısında, gözün görebileceğinden az ötede, Avrupa gemilerinin arada bir uğradığına hiç kuşku bulunmayan Japonya’ya bir kaçış umudu vardı. Fusan’ın kayalıkları üstünde, bir daha hiç yelken açamayacakları denize çıkmaya bütün ruhlarıyla can atan o yedi yaşlanan adamın görüntüsü, tüm canlılığıyla gözlerimin önüne geliyor.

Kimi kez Japon tekneleri gözükürdü, ancak hiçbir zaman ufukta Avrupa’ya ait tanıdık bir gabya yelkeni yükselmezdi. Yıllar geldi geçti ve yedi denizciyle ben, bir de Om Hanım, orta yaştan ihtiyarlığa geçerken adımlarımızı giderek daha sık Fusan’a yöneltir olduk. Ve yıllar gelir geçerken, bugün birisi yarın ötekisi, her zamanki yerimizde boy göstermez oldu. Hans Amden ilk ölendi. Jacob Brinker, onun yol arkadaşı, getirdi haberi. Jacob Brinker yedi kişiden sonuncusuydu, Tromp’tan iki yıl fazla yaşayarak öldüğünde, doksanına yakındı. O ikisini, sonuna doğru, yıpranmış ve dermansız, dilenci paçavraları içinde, ellerinde dilenci çanaklarıyla kayaların üstünde yan yana güneşlenir, eski hikâyeleri anlatır ve çocuklarınkine benzer tiz sesleriyle gülüşürken anımsıyorum. Ve Tromp, Johannes Maartens’le tayfaların, her biri kendi altın tabutunda her iki yanında birer bakireyle mumyalanmış Tabong Dağı’ndaki kralları nasıl soyduklarını ve denizciler küfredip tabutları açmak için ter dökerken bu antik kibirlilerin o saatin içinde nasıl ufalanıp toza dönüştüklerini zırvalayıp dururdu.

Talanın talan olduğundan kuşku duymadığım gibi, ona yolunu yitirten ertesi günkü sis olmasaydı ihtiyar Johannes Maartens’in ganimetiyle uzaklaşıp Sarı Deniz’i geçeceğine de kuşkum yok. O lanet olasıca sis! Bütün Cho-Sen’de işittiğim ve öldüğüm güne kadar nefret ettiğim bir türkü yakılmıştı üstüne. İki dizesini buraya alıyorum:

Yanggukeni chajin anga

Wheanpong tora deunda.

Batıkların kalın sisi

Whean zirvesinin üstüne çöküyor.

Kırk yıl boyunca Cho-Sen’in dilencisiydim. Gemi kazasından kurtulan on dört kişi içinde bir tek ben sağ kaldım. Om Hanım da aynı sağlam kumaştandı ve birlikte yaşlandık. Sonuna doğru, ufak tefek, pörsümüş, dişsiz bir yaşlı kadındı artık; ama hep harika kadın olarak kaldı ve sonuna değin yüreğimi yüreğinin içinde taşıdı. Yetmiş yaşındaki yaşlı bir adama göre gücüm oldukça yerindeydi hâlâ. Yüzüm pörsümüş, sarı saçlarım beyaza dönmüş, omuzlarım çökmüştü ve yine de tayfalık günlerimdeki gücümün çoğu, geriye kalan kaslarımı yarı yolda bırakmıyordu hiç.

Şimdi anlatacağım şeyi de bu sayede başardım. Om Hanım’la anayolun yanında, Fusan’ın kayalıklarına oturmuş güneşte ısındığımız bir ilkbahar sabahıydı. Tozun toprağın içinde haysiyetsiz, dilenci paçavraları içindeydik, ama yine de üstümüze bir gölge düştüğünde Om Hanım iğneli bir söz mırıldanırken yürekten gülüyordum. Bu, Chong Mong-ju’nun sekiz uşak tarafından taşınan, önünde ve arkasında atlıları, her iki yanında da telaşlı eşlikçileriyle büyük tahtırevanıydı.

İki imparator, iç savaş, kıtlık ve bir düzine saray başkaldırısı gelip geçmiş ve Chong Mong-ju o zamanlarda bile Keijo’daki en büyük güç olarak kalmıştı. Kayaların üstündeki o ilkbahar sabahında, o kadar uzun süre cezalandırdığı bizlere gözlerini dikebilmek için, titrek eliyle tahtırevanının yere konulmasını işaret ettiğinde seksenine merdiven dayamış olmalıydı.

“Şimdi, ey kralım,” diye alçak sesle mırıldandı bana Om Hanım, ardından tanımamış gibi yaptığı Chong Mong-ju’dan sadaka dilenmek için döndü.

Ve kafasının içinden geçeni biliyordum. Kırk yıl boyunca bunu paylaşmamış mıydık? Ve sonunda bunu gerçekleştirme anı gelip çatmıştı. Bu yüzden ben de düşmanı tanımamış gibi yapıp işi salaklığa ve bunaklığa vurarak, merhamet ve yardım dilenerek tozun toprağın içinde tahtırevana doğru süründüm.

Eşlikçiler beni geri püskürtecek oldular, ama yaşlılık yüzünden titreyen sesiyle kahkahalar atan Chong Mong-ju onları engelledi. Titreyen dirseği üzerinde kendini doğrulttu ve öteki titrek eliyle ipek perdeleri araladı. Halimizden sinsice zevk alırken pörsümüş yaşlı yüzü keyiften değişime uğradı.

Om Hanım her zamanki dilenci ilahisiyle bana, “Ey benim kralım,” diye sızlandı ve ben onun bütün o uzun zaman sınanmış aşkının ve bir şeyin üstüne gitme cesaretime olan inancının, o ilahide barındığını biliyordum.

Ve kızıl öfke, özgür kalmak için sökülüp irademi zorlayarak içimde yükseliyordu. Denetleyebilmek için harcadığım çabadan dolayı sarsılmama şaşırmamalı. Ne mutlu ki sarsılmamı yaşımın güçsüzlüğüne yordular. Pirinç dilenme kabımı kaldırıp daha bir efkârla sızlandım ve içlerinde çaktığını bildiğim mavi ateşi gizlemek için gözlerimi sulandırıp sıçrayış mesafesiyle gücümü hesapladım.

Derken kızıl gazabın parlamasıyla ileri atıldım. Ellerimi Chong Mong-ju’nun gırtlağında kilitlerken perdelerin yırtıldığı, perde direklerinin kırıldığı ve eşlikçilerin ciyaklamalarıyla yaygaraları duyuldu. Tahtırevan devrildi ve başında mıyım, ucunda mıyım bilmesem de, kavrayışımı asla gevşetmedim.

Yastıkların, yorganların ve perdelerin karmaşası içinde ilkönce birkaç eşlikçinin savurduğu darbeler yerini buldu. Ama hemen sonra atlılar içerideydi ve kamçılarının ağır kabzaları kafama inmeye başladı, bir yandan da yığınla el beni kavramış geri çekiyordu. Sersemlemiştim, ama bilincimi yitirmedim ve çok uzun zamandır yolunu gözlediğim o yassı, çarpık, yaşlı boyuna gömdüğüm parmaklarımla keyfim oldukça yerindeydi. Darbeler kafama yağmur gibi inmeye devam etti; bense kendimi çenelerini sımsıkı kapatmış bir buldog gibi gördüğüm baş döndürücü hayaller içindeydim. Chong Mong-ju benden kaçamamıştı ve Sarı Deniz’in kıyısındaki Fusan’ın kayalıklarında üstüme inen, anestezinin yarattığına benzer bir karanlık beni tümüyle sarmadan önce, onun öldüğünü biliyordum.

On Altıncı Bölüm

Müdür Atherton beni düşündüğünde kibirden başka bir şey hissetmiyordur. Ona ruhun ne olduğunu öğrettim, tüm işkencelerinin üzerinden yenilmez, muzaffer biçimde yükselen kendi ruhumla onu aşağıladım. Burada Folsom’da, Katiller Bölümünde oturmuş idamımı bekliyorum; Müdür Atherton ise siyasi görevini hâlâ elinde tutuyor ve San Quentin’le duvarları içindeki her tür lanetlenmişin kralı olmayı sürdürüyor; ama yine de yüreğinin en derininden biliyor ki ben ondan büyüğüm.

Müdür Atherton ruhumu parçalamak için boşuna uğraştı. Ve gömleğin içinde ölseydim hoşuna gideceğinden hiç kuşku duyulmayacak zamanlar oldu. Sorgulama böylece uzayıp gitti. Bana dediği gibi, defalarca dediği gibi hem de, ya dinamit ya ölümdü.

Şef Jamie zindan zulmünde kıdemliydi; yine de hem onun hem de geri kalan işkencecilerimin üstünde kurduğum baskı altında, sinirlerinin bozulduğu bir zaman geldi. Öyle ümitsiz hale düşmüştü ki müdüre karşı gelip ellerini bu işten çekecek cesareti gösterdi. O günden başlayarak işkence gördüğüm sürece tecrite adımını bir daha hiç atmadı.

Evet, ağzımdan var olmayan dinamitin gizlendiği yeri zorla almak için beni sıkıştırmakta inat etse de, Müdür Atherton’ın korkusunun arttığı gün de gelip çattı. Son güne yaklaşırken, Jake Oppenheimer da onu feci biçimde sarstı. Oppenheimer korkusuz ve lafını sakınmayan biriydi. Bütün hapishane cehennemlerinden sapasağlam geçmişti ve üstün iradesiyle onlara gününü gösterebilmişti. Morrell, sonradan bütün hikâyeyi bana tıkırtı dilinde anlattı. Ben olay sırasında gömleğin içinde bilinçsizdim.

“Müdür,” demiş Oppenheimer, “çiğneyebileceğinden büyük lokma ısırdın. Standing’i öldürme meselesi değil bu. Üç kişiyi öldürme meselesi, çünkü onu öldürdüğünde hiç kuşkun olmasın, Morrell'la ben er geç dışarıya laf uçuracağız ve yaptığın şey California’nın öteki ucundan duyulacak. Seçim senin. Ya Standing’in yakasından düşersin ya da üçümüzü birden öldürürsün. Standing sinirine dokunuyor. Ben de öyle. Morrell da. Sen rezil korkağın tekisin ve yapmak istediğin pis kasaplık işini yapmaya yetecek ne omurgan ne de yüreğin var.”

Oppenheimer bu yüzden yüz saatlik gömlek cezası almıştı ve onu çözdüklerinde müdürün yüzüne tükürmüş ve ikinci bir yüz saate çarptırılmıştı. Yeniden çözdüklerinde müdür tecritte bulunmayacak kadar sakınımlı davranmıştı. Hiç kuşku yok ki Oppenheimer’ın sözleriyle derinden sarsılmıştı.

Ama iblis olan Doktor Jackson’dı. Ben onun için bir merak konusuydum ve pes etmeden daha ne kadar dayanabileceğimi görmeye pek hevesliydi.

Müdüre, benim önümde, “Yirmi gün dayanabilir,” diyerek böbürlendi.

“Ağzını korkak alıştırma,” diye söze karıştım. “Kırk gün dayanabilirim. Pöh! Senin gibiler bu işi yaparken yüz gün de dayanabilirim.” Ve pençelerimi Chong Mong-ju’nun gırtlağına geçirmeden önceki kırk yıllık denizci sabrımı anımsayarak ekledim: “Sizi gidi hapishane itleri, siz erkek nasıl olunur bilmezsiniz. Sanırsınız ki erkek dediğin sizin korkakça hayallerinizdeki gibidir. Bakın, ben bir erkeğim. Siz çıtkırıldımsınız. Ben sizin efendinizim. Ağzımdan tek ciyaklama çıkartamazsınız. Kendinizin ne denli kolay ciyaklayacağınızı bildiğiniz için bunu inanılmaz bulabilirsiniz.”

Ah, onlara hakaret ettim, köp’oğluları, cehennem sefilleri, lağım pisliği dedim. Çünkü ben onların üstünde, ötesindeydim. Köleydi onlar. Ben özgür ruhtum. Tecrite kapatılmış, orada yatan bedenimdi yalnızca. Ben kapatılmış değildim. Etimin üstünde üstünlük kurmuştum ve zavallı etim acı bile çekmeden gömleğin içinde küçük ölüme yatmışken, zamanın uçsuz bucaksızlığı gezineyim diye benimdi.

Maceralarımın çoğunu iki yoldaşıma anlattım tıkırtı yoluyla. Morrell inanıyordu, çünkü kendisi de küçük ölümü tatmıştı. Ancak hikâyelerimle kendinden geçen Oppenheimer sonuna değin bir kuşkucu olarak kaldı. Yaşamımı roman yazmak yerine tarım bilimine adamış olduğum için hayıflanışı çocuksu, kimi kez de dokunaklıydı.

“Ama dostum,” diye akıl yürütüyordum ona, “bu Cho-Sen hakkında ben ne bilirim ki? Onu bugün Kore denilen yer olarak tanımlayabilirim, hepsi bu. Okuduklarım bu kadar. Örneğin, şimdiki yaşamımın deneyimi dışında, kimchi hakkında bir şey bilmem nasıl olanaklı olur? Kimchi'yi biliyorum ama. Bir tür lahana turşusu. Bozulduğunda leş gibi kokar. Ben Adam Strang iken binlerce kez kimchi yedim diyorum sana. Kimchi’nin iyisini, kötüsünü, çürümüşünü bilirim. En iyi kimschi’yi Wosanlı kadınların yaptığını biliyorum. Peki, bunu nasıl biliyorum? Benim bilgilerimin, Darrell Standing’in bildiklerinin içinde böyle bir şey yok. Bu, işin içine giren çeşitli yaşamlarından kalan deneyimlerin yanı sıra, çeşitli doğumlar ve ölümler aracılığıyla deneyimlerini bana, Darrell Standing’e miras bırakan Adam Strang’ın zihnindeki bilgi. Görmüyor musun, Jake? Bu, insanın nasıl olduğuyla, büyümesiyle, ruhun nasıl geliştiğiyle ilgili.”

“Aman, bırak allasen,” diye tıkırdadı çok iyi bildiğim hızlı, buyurgan yumruk vuruşlarıyla. “Şimdi amca sözü dinle. Ben Jake Oppenheimer’ım. Her zaman da Jake Oppenheimer oldum. Ne yaptıysam kendim yaptım. Ne biliyorsam Jake Oppenheimer olarak biliyorum. Peki, ne mi biliyorum? Sana tek bir şey söyleyeceğim. Kimchi' yi biliyorum. Kimchi, bir zamanlar adına Cho-Sen denilen bir ülkede yapılan bir tür lahana turşusudur. En iyi kimchi'yi Wosanlı kadınlar yaparlar ve kimchi bozulduğunda leş gibi kokar. Sen karışma bu işe, Ed. Ben profesörü kıskıvrak yakalayana dek bekle. Şimdi, profesör, kimchi hakkında bunca şeyi nereden biliyorum? Benim zihnimde böyle bir bilgi yok.”

“Ama var” dedim bayram ederek. “Ben soktum zihnine.”

“Peki, ihtiyar patron. O zaman senin zihnine kim soktu?”

“Adam Strang.”

“Hiç de bile. Adam Strang boş bir hayal. Bir yerlerde okumuşsundur.”

“Kesinlikle değil,” diye iddia ettim. “Kore hakkında okuduğum azıcık şey, Japon-Rus Savaşı sırasındaki savaş yazışmalarıydı.”

“Okuduğun her şeyi anımsıyor musun?” diye araştırdı Oppenheimer.

“Hayır.”

“Bir kısmını unuttun mu?”

“Evet, ama…”

Bir görgü tanığının ağzından yaşamsal bir itiraf aldıktan sonra aniden çapraz sorguyu bitiren bir avukat edasıyla, “Hepsi bu, teşekkür ederim,” diyerek sözümü kesti.

Oppenheimer’ı içtenliğime inandırmam olanaksızdı. “Arkası yarın” dediği hikâyemi alkışlasa ve dinlenmem için beni gömlekten çıkardıklarında yalvar yakar birkaç bölüm daha anlatmam için sıkıştırsa da, ben devam ederken bunları uydurduğumda ısrar ediyordu.

Ed Morrell ile benim metafizik tartışmalarımızı, “Şimdi profesör, şu okumuş zırvalıklarını kes artık,” diyerek bölerdi, “ki-sang’la denizcileri anlat bize yine. Bir de, anlatırken, o kocası olacak kabadayı, ihtiyar bunağı boğup geberttikten sonra, Om Hanım’a ne olduğunu da söyle.”

Biçimin yok olduğunu kaç kez söylemişimdir. Yinelememe izin verin. Biçim yok olur. Maddenin belleği yoktur. Yalnızca ruh anımsar; burada, hapishane hücrelerinde, üstünden yüzyıllar geçtikten sonra Om Hanım’la Chong Mong-ju’nun zihnimden silinmeyen bilgisinin benim tarafımdan Jake Oppenheimer’ın zihnine taşınışında, onun tarafından da Batı’nın argosuna ve jargonuna yeniden taşınışında olduğu gibi. Ve şimdi de senin zihnine taşıyorum, okuyucum. Bunu zihninden atmaya çalış bakalım. Yapamazsın. Yaşadığın sürece sana anlattıklarım zihninde yer edecek. Zihin mi? Zihin dışında kalıcı bir şey yok. Madde değişir, billurlaşır, yeniden değişir ve aldığı biçimler hiçbir zaman yinelenmez. Biçimler sonsuz hiçliğin içinde dönüşü olmayacak şekilde çözülürler. Biçim, görüntüden ibarettir ve geçicidir, tıpkı Om Hanım’la Chong Mong-ju’nun fiziksel biçimleri gibi. Ancak anıları kalır, ruh var olduğu sürece de kalmayı sürdürür ve ruh da yok edilemez.

Benim Adam Strang maceramın üstüne Oppenheimer’ın son noktayı koyan eleştirisi, “Bir ev kadar kocaman bir gerçek ortaya çıkıyor burada,” biçimindeydi. “Bu da senin gibi saygın bir üniversite profesörüne yakışmayacak biçimde Çin Mahallesi’nin çöplükleriyle batakhanelerinde fazla gezinmiş olman. Kötü arkadaşlıklar, biliyorsun. Seni buraya getiren de bu, sanırım.”

Maceralarıma dönmeden önce tecritte gerçekleşen önemli bir olayı anlatmak zorundayım. İki bakımdan önemli bu. Batakhanelerin çocuğu Jake Oppenheimer’ın hayranlık uyandırıcı zihinsel gücünü gösteriyor ve kendi içinde, ben gömleğe bağlı, komadayken yaşadığım deneyimleri doğrulayan ikna edici bir kanıt.

“Söylesene, profesör,” diye tıkırdadı bir gün Oppenheimer. “Adam Strang mavalını okurken, bir imparatorun kardeşi olan o ayyaş soylu bozuntusuyla satranç oynadığından söz ettiğini anımsıyorum. Peki, o satranç bizimki gibi bir satranç mıydı?”

Elbette bilmediğimi, normal durumuma döndükten sonra ayrıntıları anımsamadığımı söylemek zorunda kaldım. Ve elbette o da, benim maskaralığım diye adlandırdığı şeye yürekten güldü. Ama Adam Strang maceramda sıklıkla satranç oynadığımı anımsayabiliyordum. Sorun şu ki ne zaman tecritte kendime gelsem, önemsiz ve karmaşık ayrıntılar belleğimden siliniyordu.

Uyumu sağlamak için, aralıklı ve yinelenen gömlek deneyimlerimi tutarlı, birbirini izleyen anlatımlara dönüştürdüğüm unutulmamalı. Zamandaki yolculuklarımın beni nereye götüreceğini hiçbir zaman önceden bilemedim. Örneğin, yirmiyi aşkın değişik zamanda Mountain Meadows’a, araba çemberindeki Jesse Fancher’a geri döndüm. Gömleğin içinde tek bir on günlük sürede hiç durmadan gerilere, yaşamdan yaşama ve başka zamanlarda kavradığım yaşam dizilerinin birinden diğerine kayarak, tarihöncesi zamana ve uygarlığın başladığı günlerden öncesine gittim.

Dolayısıyla Adam Strang’ın deneyimlerinden bir sonraki geri dönüşümde, artık ne zaman olabilirse, bilincimi yeniden kazandığımda derhal hangi görüntülere ve anılara yoğunlaşacağıma karar verdim. Satranç oyununu geri getirmiştim. Şansın da yardımıyla bu iş gerçekleşmeden önce, tam bir ay boyunca Oppenheimer’ın takılmalarına katlanmak zorunda kalmıştım. Ve sonra, gömlekten çıkıp kan dolaşımım düzelir düzelmez duvara vurarak bilgi vermeye başladım.

Dahası, Oppenheimer’a Adam Strang’ın yüzyıllar öncesinde Cho-Sen’de oynadığı satrancı da öğrettim. Batıdaki satrançtan farklıydı, ama yine de ortak bir kökene, olasılıkla Hindistan’a dayandığı için temelde aynıydı. Bizdeki altmış dört kare yerine orada seksen bir kare bulunuyor. Bizde bir tarafta sekiz piyon varken, orada dokuz tane var ve benzer sınırlandırmalara sahip olduğu halde tahta üzerinde hareket etme ilkesi farklı.

Ayrıca, bizdeki on altı taşa karşın Cho-Sen’deki oyunda yirmi taş var ve iki yerine üç sıra olarak diziliyorlar. Böylece, dokuz piyon öndeki sırada yer alıyor; ortadaki sırada bizim kalelerimize benzeyen iki taş var ve arkadaki sıranın ortasında, her iki yandan “altın para”, “gümüş para”, “at” ve “mızrak” ile desteklenen şah duruyor. Cho-Sen oyununda vezir bulunmadığı gözlenecektir. Bir başka kökten değişiklik ise alınan taşın ya da piyonun tahtadan indirilmemesi. Taşı alan ona sahip oluyor ve ondan sonra o taşı alan taraf oynuyor.

İşte Oppenheimer’a bu oyunu öğrettim ki bunu başarmanın, taşın alındığı, yeniden alındığı ve taşlarla piyonların hiç durmadan oynanmaya devam edildiği dikkate alındığında, bizim kendi oyunumuzu öğretmekten çok daha zor olduğu kabul edilecektir. Tecrit ısıtılmaz. Doğal koşulların yarattığı sıkıntıya karşı bir mahkûmun yaşamını kolaylaştırmak ayıp olurdu. Ve dondurucu soğukların sürdüğü pek çok korkunç günde, Oppenheimer’la ben, Cho-Sen satrancına dalarak soğuğu ve beraberindeki kışı unuttuk.

Ama gerçekte bu oyunu San Quentin’e yüzyıllar öncesinden getirdiğime onu inandırmanın yolu yoktu. Bunu bir yerlerde okuduğumda ve okuduklarımı unutsam da, o okumadan elde ettiğim bilgilerin herhangi bir hayale dalma sırasında dışarı çıkmaya hazır biçimde zihnimde yer aldığında ısrar ediyordu. Böylece, psikolojinin öğretileriyle jargonunu bana geri satıyordu.

Bir sonraki hipotezi, “Bunu tam da burada, tecritte icat etmekten seni ne alıkoyacak?” idi. “Ed yumruk konuşmasını icat etmedi mi? Ve seninle ben bunu geliştirmiyor muyuz? Kıstırdım işte seni, ahbap. Bunu sen icat ettin. De hadi, patentini alırsın. Ben gece kuryesiyken herifin tekinin Darı Ambarındaki Aç Tavuklar diye aptal bir şey icat edip bundan milyonlar kazandığını anımsıyorum.”

“Bunun patenti olmaz,” diye karşılık verdim. “Kuşku yok ki Asyalılar bu oyunu binlerce yıldır oynuyorlar. Bunu benim icat etmediğimi söylediğimde bana inanmıyor musun?”

“O zaman bir yerlerde okumuş ya da hep dolaştığın o çöplüklerin birinde Çinliler oynarken görmüşsündür,” oldu son sözü.

Ancak benim de son bir sözüm var. Burada, Folsom’da bir Japon katil var; ya da vardı demeliyim, çünkü geçen hafta idam edildi. Bu meseleyi onunla konuştum ve Adam Strang’ın oynadığı, Oppenheimer’a öğrettiğim oyunun Japon oyununa epeyce benzediği ortaya çıktı. Birbirlerine benzerlikleri, her birinin Batı’daki oyuna benzerliğinden çok daha fazla.

On Sekizinci Bölüm

Geçici ölüm, ne bitkilerin dünyasında ve hayvan yaşamının daha aşağı formlarında ne de insan gibi epeyce evrim geçirmiş, karmaşık bir organizma için yeni bir şeydir. Nasıl başlarsa başlasın kataleptik5 kendinden geçiş, kataleptik kendinden geçiştir. Anımsanamayacak zamanlardan beri Hint Fakiri irade gücüyle kendisinde bu tür durumlar yaratabilmektedir. Kendilerini canlı canlı gömdürmeleri fakirlerin eski bir hilesidir. Başka insanlar, benzeri kendinden geçişler sırasında, ölüm saatlerini ilan edip diri diri toprağın altına konulmalarını buyuran doktorları yanıltmaktadırlar.

San Quentin’de gömlek deneyimlerim sürerken bu geçici ölüm sorunuyla ilgili ufacık bir sıkıntı yaşamadım. Kuzey Sibiryalı köylülerin, tıpkı ayıların ve başka yabanıl hayvanların yaptığı gibi uzun kışlarda kış uykusuna yattıklarını okuduğumu anımsıyorum. Bazı bilim insanları, bu köylüler arasında araştırma yapmış ve bu “uzun uyku” dönemlerinde solunum ve sindirimin pratikte durduğunu ve kalbin uzman olmayan sıradan bir kişinin muayenesine meydan okuyacak ölçüde yavaş attığını saptamışlardı.

Böylesi bir kendinden geçiş sırasında bedensel süreçler kesin bir duraklamaya öyle yakındır ki tüketilen hava ve yiyecek ihmal edilebilecek düzeydedir. Müdür Atherton’la Doktor Jackson’a kafa tutuşum, kısmen bu akıl yürütmeye dayanıyordu. Bana yüz günlük gömlek cezası vermeleri için onları kışkırtmaya cüret edişim bu yüzdendi. Onlar ise benim meydan okuyuşumu kabule cesaret edemediler.

Bununla birlikte onar günlük cezalarım süresince yiyeceksiz idare edebildiğim gibi susuz kalmayı da becerdim. Zamanda ve uzayda düşlerin derinliklerindeyken dudaklarıma su dayayan alçak bir hapishane doktoru tarafından iğrenç bir şimdiye geri getirilmeyi katlanılmaz derecede can sıkıcı buluyordum. Bu yüzden, ilkönce, gömleğin içindeyken su içmemeye niyetlendiğimi ve sonra da, beni içmeye zorlamak için girişilecek her türlü çabaya direneceğimi söyleyerek Doktor Jackson’ı uyardım.

Kuşkusuz aramızda ufak bir mücadele yaşandı; ama birkaç denemeden sonra Doktor Jackson bundan vazgeçti. Ondan sonra da Darrell Standing’in yaşamında bir gömlek cezasının kapladığı boşluk, saatin birkaç tik takından fazla olmadı pek. Bağlanır bağlanmaz kendimi küçük ölümü gerçekleştirmeye veriyordum. Deneyim kazandığım için artık basit ve kolay bir işe dönüşmüştü. Geçici ölümü ve bilinç yitimini o kadar hızlı başarıyordum ki dolaşımı duraklatmanın sonucunda ortaya çıkan, gerçekten de feci acıdan kaçıyordum. Hızla dalıyordum karanlığa. Sonrasında, beni çözerlerken üstüme eğilen yüzlerden ben, Darrell Standing, yeniden ışığın geldiğini ve on günün göz açıp kapayıncaya dek geçtiğini anlıyordum.

Ah, o başka bir yerde geçirdiğim onar günlük mucize ve mutluluklar! Uzun varoluş zincirleri boyunca yaptığım yolculuklar! Uzun karanlıklar, yıldız ışıklarının giderek büyümesi ve çoğalan ışık aracılığıyla tan atışı gibi ortaya çıkan görüntüsel benliklerin kanat çırpışları!

Bu öteki benliklerin benimle ilişkisi ve bütün deneyimlerin modern evrim kuramıyla bağı üzerinde epeyce kafa yoruyorum. Gerçekten de diyebilirim ki benim deneyimim, evrime ilişkin vargılarımızla tümüyle uyum içinde.

Herhangi bir insan gibi bir filizim ben de. Başlangıcım, ne doğumumla ne de ana rahmine düşüşümle gerçekleşti. Sayısız milenyumlar boyunca büyümekte, gelişmekteyim. Bütün bu yaşanmışlıkların ve sayısız başka yaşamların tüm bu deneyimleri, beni ben yapan ruhun ya da tabiatın mayasını oluşturmakta. Anlıyor musunuz? Onlar benim özüm. Madde anımsamaz, çünkü bellek ruhtur. Sayısız yeniden doğuşumun anılarından oluşan ruhum ben.

Yaşamımı mahveden ve beni mahkûm hücrelerine atan o kızıl gazabın dürtüsü içime, Darrell Standing’e nereden geldi? Kuşkusuz, Darrell Standing’e dönüşecek bebe ana rahmine düştüğünde yaratılıp vücut bulmadı. O eski kızıl gazap benim annemden de, en eskisinden de, insanoğlunun ilk anasından da eski. Bana ait o tutkulu korkusuzluğu, annem beni doğururken yaratmadı. İnsanın içindeki korkuyu ya da korkusuzluğu üreten, insanoğlunun tüm evrimindeki hiçbir anne değil. İlk insandan çok daha gerilerde, korku ve korkusuzluk, aşk, nefret, kızgınlık, bütün duygular insanı oluşturacak mayaya dönüşmek için büyüyüp gelişiyordu.

Mendel yasasının her bir öncüsünün kabul edeceği gibi, ben tümüyle geçmişimden ibaretim. Geçmiş benliklerimin hepsinin sesleri, yankıları, telkinleri içimde. Her tür eylem biçimim, tutkumun ateşi, düşünce titreşimlerim, içimde benden önce var olan ve beni oluşturan öteki benliklerimin uçsuz bucaksız yelpazesi tarafından gölgelenip biçimlendiriliyor, gıdım gıdım gölgelenip biçimlendiriliyor.

Yaşamın mayası plastikten. Aynı zamanda da bu maya asla unutmuyor. İstediğiniz kalıba dökün, eski anılar varlığını sürdürüyor. İngiliz aygırından cüce Shetland’lara kadar bütün at türlerinin soyu, ilkel insan tarafından evcilleştirilen o ilk yabanıl midillilere dayanır. Ancak insanoğlu bugüne değin, tepmeyen at üretemedi. Ve o ilk at ehlileştiricilerden meydana gelen ben de onların kızıl öfkesini üretimimden söküp atamadım.

Kadından doğmuş erkeğim ben. Günlerim sayılı, ama beni oluşturan maya yok edilemez. Kadından doğmuş kadındım. Bir kadındım ve çocuklarımı doğurdum. Ve yeniden doğacağım. Ah, sayısız kez yeniden doğacağım, ama yine de çevremdeki ahmaklar; boynumu bir iple kırınca beni bitireceklerini sanıyorlar.

Evet asılacağım… yakında. Şimdi haziranın sonu. Kısa bir süre için gözümü boyamaya çalışacaklar. Hapishanenin haftalık banyo geleneği uyarınca beni bu hücreden alıp banyoya götürecekler. Ancak bu hücreye geri getirmeyecekler beni. Üstüme tümüyle yeni giysiler geçirilecek ve idam hücresine götürüleceğim. Oraya idam nöbetçisini yerleştirecekler. Gece gündüz, uyanıkken ya da uyurken gözetleneceğim. Devletten önce davranıp kendimi boğacağım korkusuyla, başımı battaniyelerin altına sokmama izin verilmeyecek.

Üstümde daima parlak ışık yanacak. Ve sonra, beni iyice tükettiklerinde bir sabah beni yakasız bir gömlek içinde dışarı çıkartacaklar ve ipin ucundan sallandıracaklar. Ha, biliyorum ben bunu. Bunu yapacakları urgan iyice gergindir. Şu ana değin aylardır Folsom’un celladı urganın yaylanmasını engellemek için ucuna ağırlıklar bağlayarak onu gerginleştiriyordur.

Evet, uzağa düşeceğim. Faiz tablolarına benzer, kurbanın ağırlığına bağlı olarak düşme mesafesini gösteren şaşmaz hesaplama tabloları var ellerinde. Bir deri bir kemik kaldığımdan, boynumun kırılması için uzağa düşürecekler beni. Ve ardından izleyenler şapkalarını çıkaracaklar ve ben ipin ucunda sallanırken doktorlar giderek yavaşlayan kalp atışlarımı dinlemek için kulaklarını göğsüme bastıracaklar ve sonunda öldüğümü söyleyecekler.

Grotesk bu. Beni öldürebileceklerini sanan insan larvalarının gülünç küstahlığı. Ölemem ki ben. Ölümsüzüm ben, onların da ölümsüz oldukları gibi; tek fark şu ki ben bunu biliyorum, onlar ise bilmiyorlar.

Pöh! Bir zamanlar ben de bir cellattım, daha doğrusu bir infazcı. Gayet iyi anımsıyorum bunu. Ben, ip yerine kılıç kullanıyordum. Kılıç daha yiğitçe bir yöntem, gerçi tüm yöntemler aynı ölçüde faydasız olsa bile. Gerçekten de, sanki ruh çelikle deşilebilir, iple boğulabilirmiş gibi!

Yirminci Bölüm

“Ya dinamit ya ölüm” diye dillendirdiği ültimatomunu boşa çıkararak Müdür Atherton’ı kayıtsız koşulsuz biçimde pes etme noktasına getirdiğim zaman da geldi. Deli gömleğinin içinde öldürülemeyecek birisi olduğum gerekçesiyle yakamı bıraktı. Gömleğin içinde birkaç saat geçirdikten sonra ölenleri görmüştü. Gömleğin içinde birkaç gün geçirip ölenler olmuştu; gerçi her durumda bunlar, bağları çözülüp son nefeslerini verdikleri ve doktorun zatürree, Bright hastalığı ya da kalp kapakçığı yetmezliği gibi ölüm raporları düzenlediği hastaneye götürülürlerdi.

Ancak Müdür Atherton beni asla öldüremedi. Hırpalanmış, can vermek üzere olan bedenimi hastaneye yetiştirmek gibi bir aciliyet hiç ortaya çıkmadı. Ama yine de Müdür Atherton’ın elinden gelenin en iyisini yaptığını ve en kötüsünü yapmaktan da çekinmediğini söyleyeceğim. Beni çifte deli gömleğine bağlattığı zamanlar vardı. Bu, sözünü etmem gereken, oldukça zengin bir deneyimdi.

San Francisco gazetelerinden birisinin (her gazetenin ve de her ticari girişimin peşine düştüğü, kâr sağlayacak bir pazar arayışındaydı o da) hapishane reformu meselesiyle işçi sınıfının radikal kesiminin ilgisini çekmeye çalışmasıyla gerçekleşti bu olay. Sonuçta, o zamanlarda sendikalı işçiler önemli bir politik gücü ellerinde tuttukları için, Sacramento’daki eyyamcı politikacılar eyalet hapishanelerinde inceleme yapacak bir senato komitesi görevlendirdiler.

Eyaletin bu senato komitesi, San Quentin’i inceledi (italik yazılmış horgörümü bağışlayın). Buradan daha örnek gösterilecek bir başka tevkif kurumu yoktu. Bizzat mahkûmlar böyle ifade verdiler. Hiç kimse onları suçlayamaz. Geçmişte de benzer incelemeleri yaşamışlardı. Ekmeklerine hangi tarafın yağ süreceğini biliyorlardı. Sözü geçen ifadenin hapishane yönetimine ters düşmesi durumunda, her taraflarının ve kaburgalarından çoğunun ifade vermelerinin hemen ardından sızlayacağını biliyorlardı. Ya, inan bana, okuyucum, bu oldukça eski bir hikâyedir. Saray entrikaları sarayı sarsarken hapiste çürüdüğüm o eski zamanlardan çok iyi anımsadığım, binlerce yıl önceki Babil’de bile eskiydi.

Dediğim gibi, mahkûmların her biri Müdür Atherton’ın idaresinin insanca olduğu yönünde ifade verdi. Aslında, müdürün iyiliğine, yiyeceklerin çeşitliliği, iyiliği ve niteliğine, gardiyanların nezaketine ve hapishane ortamının genel uygunluğu, kolaylığı ve rahatlığına ilişkin öyle dokunaklı ifadelerdi ki bunlar, San Francisco’nun muhalif gazeteleri namuslu ama tembel yurttaşların hapishane konuğu olmak üzere sıraya girmek için yoldan çıkacakları yönünde öfke çığlıkları attılar.

Senato Komitesi, yitirecek ya da kazanacak hiçbir şeyi bulunmayan biz üçümüzün bulunduğu tecrite bile doluştu. Jake Oppenheimer yüzlerine tükürdü ve üyelerinin her birine cehenneme gitmelerini söyledi. Ed Morrell burasının amma da iğrenç koktuğunu söyledi onlara, yüzüne karşı müdüre hakaret etti ve komite tarafından, onun gibi zor tiplerle başa çıkma gereksinimiyle daha önceki müdürler tarafından icat edilmiş tüm köhne ve modası geçmiş cezalandırma yöntemlerini kullanması salık verildi.

Müdüre hakaret etmeme konusunda dikkatliydim. Kurnazca ve bir dönemi atlayacak ya da araya bir soru girmesine olanak verecek hiçbir doğal duraklamaya yer bırakmayan biçimde kurgulanmış bütün hikâyeyi, bir bilim adamı olarak, küçük başlangıçlarla başlayıp yorumumu bir sanata dönüştürerek, adım adım, minik adımlarla, senatocu dinleyicilerimi bir sonraki yorumu hevesle ve merakla dinlemelerini sağlayacak biçimde ayartarak ifade verdim… bu biçimde hikâyemi aktardım.

Heyhat! Ortaya döktüklerimin fısıltısı bile hapishane duvarlarından dışarıya çıkmadı. Senato Komitesi Müdür Atherton’ı ve San Quentin’i bir güzel akladı. Mücadele yürüten bir San Francisco gazetesi, San Quentin’in kardan daha beyaz olduğuna ve dahası deli gömleğinin iflah edilemeyenler için hâlâ yasal olarak kabul edilen bir cezalandırma yöntemi olmasına karşın, halihazırda, şimdiki insancıl ve manevi açıdan insaflı müdürün yönetiminde bunun hiçbir koşul altında, hiçbir zaman kullanılmadığına dair işçi sınıfına mensup okurlarına güvence verdi.

Ve de zavallı dangalak emekçiler bunları okuyup inanırlarken, Senato Komitesi devletin ve vergi yükümlüsünün kesesinden müdürle birlikte yiyip içerken, Ed Morrell, Jake Oppenheimer ve ben, daha önce hiç bağlanmadığımız ölçüde bir nebze daha sıkı ve daha kindar biçimde bağlanmış halde gömleklerimizin içinde yatıyorduk.

Ed Morrell ayakkabısının ucuyla bana, “Bütün bunlar gülelim diyeydi,” diye tıkırdadı.

“Ben olsam endişelenirdim,” diye vurdu Jake.

Ve bana gelince, benim de elimden gelen acı acı küçümseyip gülmek oldu, eski Babil’in hapishanelerini anımsadım, kendi kendime, kozmik bir gülümsemeyle gülümsedim ve beni tüm çağların vârisi ve tam teçhizatlı, zamanın atına binmiş bir süvarisi yapan küçük ölümün enginliğine sürüklenip yittim.

Evet, dış dünyadaki sevgili kardeşim, basın bu aklamayı yayımladığında, çok saygın senatörler yiyip içerken, tecritte diri diri gömülmüş dayanışma içindeki biz üç yaşayan ölü, branda bezi işkencesi altında ecel terleri döküyorduk.

Ve akşam yemeğinden sonra, şaraptan çakırkeyif olmuş Müdür Atherton, nasıl gidiyor diye bizzat görmeye geldi. Beni, genelde olduğu gibi komada buldular. Doktor Jackson ilk kez paniklemiş olmalıydı. Bilincim burun deliklerimi acıtan amonyakla karanlığın içinden geri getirildi. Üstüme eğilmiş yüzlere gülümsedim.

“Ayıp,” diye burnundan soludu müdür ve yüzünün kızarıklığıyla dilinin dolaşmasından içmiş olduğunu anladım.

Su istediğimi belirtmek için dudaklarımı yaladım, çünkü konuşmak istiyordum.

Sonunda belirgin bir soğuklukla, “Sen dangalağın tekisin,” demeyi başardım. “Sen dangalağın, korkağın, itin, yüzüne tükürülmeyi bile hak etmeyen aşağılık yaratığın tekisin. Böylesi bir durumda Jake Oppenheimer sana fazla bile cömert davrandı. Bana gelince, yüzüne tükürmememin tek nedeninin kendimi alçaltmamak ve tükürüğüme yazık etmemek olduğunu hiç çekinmeden söylüyorum sana.”

“Sabrımın sonuna geldim!” diye gürledi. “Seni öldüreceğim, Standing!”

“İçmişsin,” diye yapıştırdım yanıtı. “Ve sana tavsiyem olsun, bu tür şeyleri söylerken yanındaki hapishane köpeklerine güvenme. Bir gün seni gammazlarlar ve işinden olursun.”

Ama şarap etkisini göstermiş, onu hükmü altına almıştı.

“Bir gömlek daha giydirin şuna,” diye buyurdu. “Sen öldün, Standing. Ama gömleğin içinde ölmeyeceksin. Cenazeni hastaneden kaldıracağız.”

Bu kez, önceki gömleğin üstüne İkincisi arkadan giydirilip önden bağlandı.

“Tanrım, Tanrım, Müdür, havalar çok kötü,” diye dudak büktüm. “Ayaz keskin. Bu yüzden de bana iki gömlek verdiğin için gönül borcu duyuyorum sana. Neredeyse rahat edeceğim.”

“Daha sıkı!” diye sıkıştırdı bağları çeken Al Hutchins’i. “Bas alçağın üstüne. Kır kemiklerini.”

Kabul etmeliyim ki Hutchins elinden geleni ardına koymadı.

“Hakkımda yalan söylersen,” diye çılgınca bağırdı müdür, şarabın ve öfkenin etkisiyle yüzü elma gibi kızarmıştı. “Gör bak, neler geliyor başına. Sonunda sıran geldi, Standing. Bu senin sonun olacak. İşitiyor musun? Sonun olacak bu senin.”

“Bir iyilik yap, Müdür,” diye fısıldadım kendimden geçercesine. Kendimden geçiyordum. Korkunç ölçüde büzüşmekten ister istemez bilincimi yitirme noktasındaydım. Hücre duvarları çevremde dönüp dururken ve tüm irademle, gömlekler yüzünden içimden çıktı çıkacak bilincimi elimde tutmak için savaşırken, “Üç gömlek yap şunu,” diye sürdürmeyi becerebildim. “Bir gömlek daha… Müdür… çok… daha… sıcak… tutar.”

Ve küçük ölümün anaforu içine çekilirken fısıltım yitip gitti.

O çifte gömleğe vuruluşumun ardından bir daha hiç aynı adam olamadım. Bugüne değin, hangi gıdayla olursa olsun fark etmez, doğru dürüst beslensem bile aynı olamazdım. Araştırıp bulmayı hiç umursamadığım, içteki yaralardan çok çektim. Kaburgalarımla karnımdaki o eski ağrı, ben bu satırları yazarken benimle birlikte. Ama, acınası eziyet düzeneği amacına ulaştı. Şu zamana değin yaşamama olanak verdi ve yakasız gömlekle beni dışarı çıkartıp iyice gerilmiş urganla boynumu kıracakları güne kadar birazcık daha yaşamama da olanak verecek.

Ancak, çifte gömleğe vurulmak bardağı taşıran son damlaydı. Müdür Atherton’ı yıktı. Benim öldürülemeyeceğim varsayımıyla havlu attı. Bir keresinde ona söylediğim gibi:

“Beni bitirmenin tek yolu, Müdür, bir gece buraya bir baltayla süzülmen.”

Jake Oppenheimer da müdüre vurduğu son darbenin sorumlusuydu ki bunu anlatmalıyım:

“Diyorum ki, Müdür, her sabah yastığının üstünde kendinle uyanmak zorunda kalışın senin için cehennem azabı olmalı.”

Ve Ed Morrell, müdüre:

“Seni yetiştiren anan çocuklara bayılıyordu herhalde.”

Gömleği çıkartmaları benim için gerçek bir ıstıraptı. Hüzünle o düş dünyamı özlüyordum. Ama uzun sürmüyordu. Mekanik biçimde, göğsümle karnımı battaniyeyle sıkıştırmamın yardımıyla, irademle alıştırma yaparak, canlandırmaları sürdürebildiğimi fark ettim. Bu sayede, gömleğin yarattığına benzer fiziksel ve psikolojik durumu harekete geçiriyordum. Böylelikle de, isteyerek ve o eski işkenceye katlanmaksızın zamanda gezinmekte özgürdüm.

Ed Morrell tüm maceralarıma inanıyordu, ama Jake Oppenheimer sonuna kadar kuşkucu olarak kaldı. Oppenheimer’ı ziyaret edişim tecritteki üçüncü yılımda gerçekleşti. Böyle bir şeyi asla yapamazdım, ama o bir ve tek sefer, tümüyle plansız ve beklenmedik bir şeydi.

Kendimi onun hücresinde buluşum, üstüme bilinçsizliğin çökmesinden hemen sonraydı. Bedenim, biliyordum ki hücremde gömleğin içinde yatıyordu. Daha önce onu hiç görmemiş olmama karşın, bu adamın Jake Oppenheimer olduğunu biliyordum. Yaz günüydü ve battaniyesinin üstünde soyunuk biçimde uzanıyordu. Kadavramsı yüzü ve iskelete benzeyen bedeni karşısında dilim tutuldu. İnsan kılığından çıkmıştı. Etinden bütünüyle yoksun kalmış ve parşömen benzeri bir deriyle kaplanmış şöyle böyle bir insan müsveddesi, hâlâ birbirine bitişik duran insan kemiklerinden ibaretti.

Bu olay üzerine uzun uzadıya düşünmem ve Jake Oppenheimer nasılsa benim de öyle, Ed Morrell’ın da öyle olduğumuzun farkına varışım, kendi hücreme dönüp bilincime kavuştuktan sonra gerçekleşti. Bizim; tecritin üç iflah olmaz adamının şu kırılgan, yok olmaya yüz tutmuş cesetlerimizde gördüğüm ruhun enginliği karşısında, etkilenmekten başka bir şey gelmedi elimden. Et ucuz, boş bir şey. Ot ettir ve et de ota dönüşür; ama ruh, baki kalan ve süregiden bir şey. Şu ete tapanlara hiç tahammülüm yok. San Quentin’de tecritin bir kez tadına bakmak, onları çarçabuk ruhun değerini anlayıp ona tapınma yoluna döndürür.

Ama Oppenheimer’ın hücresindeki deneyimime dönelim biz. Bedeni, çoktan ölmüş ve çöl sıcağında kurumuş bir adamınkine benziyordu. Onu saran deri, kurumuş çamur rengini almıştı. Keskin, sarı kurşuni gözleri canlı olan tek parçası gibi görünüyordu. Dur durak bilmiyordu bu gözler. Sırtüstü uzanmıştı ve gözleri, üstündeki loş havada oyalanan sinekleri izleyerek oraya buraya dönüyordu. Sağ dirseğinin hemen üstündeki yara iziyle sağ ayak bileğinin üstündeki başka bir yara izi de dikkatimi çekti.

Bir zaman sonra esnedi, yan tarafına döndü ve kalçasının hemen üstünde azmış görünen bir yarayı inceledi. Bunu, tecritteki insanların yapması gerektiği biçimde yaranın temizlenip sarılması izledi. Bunun deli gömleğinin yol açtığı türden bir yara olduğunu anladım. Benim bedenimde de, yazdığım şu an bile bu gömlek izlerinden yüzlercesi var.

Ardından Oppenheimer sırtüstü devrildi ve ön üst dişlerinden -bir köpekdişi- birisini ihtiyatla başparmağıyla işaretparmağının arasına aldı ve dikkatlice öne arkaya oynattı. Yeniden esnedi, kollarını gerdi, yuvarlandı ve Ed Morrell’a seslenmek için duvara vurdu.

Doğal olarak kodu çözdüm.

“Uyanık olabileceğini düşündüm,” diye tıkırdattı Oppenheimer. “Profesör ne âlemde?”

Derken, belli belirsiz ve uzaktan, Morrell’ın, beni bir saat önce gömleğe soktuklarını ve her zamanki gibi tüm yumruk konuşmalarına çoktan sağırlaştığımı bildiren vuruşlarını işittim.

“İyi birisi o,” diye tıklatmayı sürdürdü Oppenheimer. “Okumuş ineklerden hep kuşku duyarım, ama eğitim onu hiç bozmamış. Dosdoğru birisi olduğu açık. Dünyadaki tüm öfkeyi üstüne çekti, ama bir milyon yıl uğraşsan onu ne öttürebilir ne de ihanet ettirebilirsin.”

Bunların hiçbirine karşı çıkmadı Ed Morrell, hatta övgülere ayrıntılarla daha da vurgu kattı. Ve tam da burada, bir sözcük daha ilerlemeden söylemeliyim ki pek çok yıl yaşayıp bir yığın yaşam sürdürdüm ve o bir yığın yaşantımda gurur duyduğum anlar oldu; ama en gurur duyduğum an, tecritteki iki yoldaşımın benden övgüyle söz ettikleri o andı. Ed Morrell ile Jake Oppenheimer büyük adamlardı ve onların beni yoldaşlıklarına kabulünden daha büyük bir onura erişmedim. Krallar bana şövalyelik, imparatorlar soyluluk unvanları verdiler ve kendim de kralken görkemli anlar yaşadım. Yine de bunların hepsinin içinde, dünya tarafından lağım çukurunun ta dibi sayılan tecritteki bu iki müebbetliğin bana bağışladıkları bu övgü kadar muhteşem bulduğum gibisi yok.

Sonradan, gömleğin içinde geçirdiğim bu sürenin etkisi geçince, ruhumun bedenimden ayrıldığının kanıtı olarak Jake’in hücresini ziyaretimi gündeme getirdim. Ama Jake Nuh diyor peygamber demiyordu.

Ona ruhum onun hücresinde bulunduğu sırada ardı ardına yaptığı belirli eylemleri anlattığımda, “Tahminden de öte bir tahmin bu,” diye karşılık verdi. “Gözünde canlandırmak. Tecritte geçirdiğin zaman üç yıla yakın, Profesör ve herhangi birinin zaman öldürürken neler yapacağını üç aşağı beş yukarı kendin de kestirebilirsin. Sıcak havalarda soyunup uzanmaktan sinekleri izlemeye, yaralarınla uğraşmaya ve duvarı tıklatmaya kadar bana söylediklerinin içinde senin ve Ed’in binlerce kez yapmadığınız hiçbir şey yok.”

Morrell benim tarafımı tutuyordu, ama bir işe yaramadı.

“Gücenme hemen, Profesör,” diye vurdu Jake. “Yalan söylüyorsun demiyorum. Söylediğim yalnızca, gömleğin içindeyken düşe daldığın ve öyle yaptığını bilmeden tahminde bulunduğun. Söylediğin şeye inandığını ve gerçekleştiğini düşündüğünü biliyorum; ama benim için hiçbir anlam taşımıyor. Kestirimde bulunuyor, ama kestirimde bulunduğunu bilmiyorsun; düşünde ya da sersemlik anlarında karşına çıkana değin bildiğini bilmesen de, bunlar senin hep bildiğin şeyler.”

“Orada dur, Jake,” diye vurdum. “Seni kendi gözlerimle hiç görmediğimi biliyorsun. Doğru değil mi?”

“Senin sözüne bakarak, öyle, Profesör. Ben olduğumu bilmeden beni görmüş olabilirsin.”

“Meselenin özü,” diye sürdürdüm, “seni soyunuk görmem değil, bununla birlikte sana sağ dirseğinin üstündeki ve sağ ayak bileğindeki yara izinden söz edebiliyorum.”

“Hadi oradan,” dedi yanıt olarak. “Bunların tümünü benim hapishane sicilimde ve dolandırıcılık arşivindeki hüviyetimde bulursun. Orada bunları bilen binlerce polis şefi var.”

“Ömrümde duymadım,” diye güvence verdim.

“Duymuş olsan bile anımsamazsın,” diye düzeltti. “Ama yine de aynı şey. Unutmuş olsan da bilgi beyninde gerektiğinde başvurmak üzere depolanmıştır, yalnızca sen nerede depolandığını unuttun. Anımsamak için kendinden geçmen gerekir.

Kardeşininki kadar iyi bildiğin bir adamın adını unuttuğun oldu mu hiç? Benim başıma geldi. Oakland’da elli yıla çarptırıldığımda beni mahkûm etmiş bir jüri üyesi vardı. Bir gün adını unutmuş olduğumun farkına vardım. Yahu, haftalarca bunu çözmeye uğraştım. Şimdi, bunu belleğimden kazıp çıkaramayışım onun orada olmadığı anlamına gelmez. Yanlış bir yere konulmuştur, hepsi bu. Ve bunu kanıtlarcasına, bir gün, bu konuyla ilgisiz bir anda, beynimden fırlayıp dilimin ucuna geliverdi. ‘Stacy,’ deyiverdim yüksek sesle. ‘Joseph Stacy.’ Buydu işte. Ne demek istediğimi anlıyor musun?

Sen bana yalnızca binlerce kişinin bildiği yara izlerinden söz ediyorsun. Bu bilgiyi nasıl elde ettiğini bilmiyorum, sanırım kendin de bilmiyorsun. Derdim de değil. Ama böyle işte. Çoğunun bildiğini bana söylemenin benim için bir anlamı yok. Palavralarının geri kalanını yutmam için bana çok daha başka şeyler getirmelisin.”

Kanıtın değerlendirilmesinde Hamilton’ın Tutumluluk İlkesi!7 Kenar mahallede yetişmiş bu mahkûm özünde öyle bir bilim insanı barındırıyordu ki Hamilton’ın ilkesini çözümlüyor ve katı biçimde uyguluyordu.

Yine de -ve olay çok hoş- Jake Oppenheimer entelektüel anlamda namusluydu. O gece uyuklarken, geleneksel işaretimizle bana seslendi.

“Söylesene, Profesör, sallanan dişimi kımıldattığımı gördüm demiştin. Sinirime dokunuyor bu. Senin nasıl olup da bilebildiğini kestiremediğim tek şey. Sallanmaya başlayalı yalnızca üç gün oldu ve ben bunu bir Allahın kuluna fısıldamadım.”